【轉世中】 死後清算你一生恩怨緣孽嘅地方

「成世人流流長，你有無欠過人？」

死後有一個地方，可以清算你在生前結過的恩怨。
亡者領過一紙批文，就能知道自己欠過誰人，或被誰欠過。

欠債還情，天經地義。比如說你在今生欠過她，轉世後你們兩人必定會再次相見。
直至你將欠她的孽債悉數清還，各不相欠為止。

忠實讀者留名

往生導覽

人間道一片混沌，生者之間太多虧欠。
然而死後世界其實無分天堂地獄，好人惡人殊途同歸，都會被帶到同一個地方——「零和空間」。
含怨而死的人屢次投訴，作惡的人沒得到懲處便能投胎，太不公平。

有見及此，零和空間自1431年起成立「還債機制」，並開設孽債府為執行部門。

還債機制常見問題

（一）甚麼是債？
若閣下生前曾經愧對別人，他的忿恨牽掛餘生，便會在你身上留下孽債。
那些人將成為你的「舉債人」（俗稱債主）。
我們統計的債務繁多，包括但不限於姻緣債、兒女債、命債等等，不能盡錄。

（二）還債機制又是甚麼？
在孽債府，閣下生前所欠的孽債將會被審計及清算。
及後，我們會為你準備獨一無二的還債方案，向舉債人還債。

（三）所欠之債可以怎樣清還？
還債分為「孽償」和「緣償」；
以孽償孽，即經歷一遍舉債人承受過的痛苦。
以緣償孽，即向舉債人償還前生虧欠之物。

（四）我如何向舉債人還債？
閣下在重返人間後會與舉債人重遇。完成孽償和緣償後，債務即算清還。
自此，舉債人在閣下身上根植的執念將一併消失。

（五）如果我拒絕還債？
孽債積存體內會侵蝕靈魂，最後令閣下喪失再世為人的資格。

（六）我可以對判決提出異議嗎？
債務黑白分明，判定不可能出錯。
孽債府保留最初及最終決定權。不設上訴，不得覆核。

備註：所有死者的轉生必受此機制的條款約束，無一豁免。

1／

「死者，你是否知道自己已經不久人世？」
任誰來到孽債府，都必先回答這一道問題。

高台下的亡魂顧氏是一個年約四十的女人，脂粉使本來就憔悴的她看起來更萎靡不振。長髮搭在一邊肩膀，瘦削的身軀掛上一條於她而言過於寬鬆的絲緞睡裙。
雖說人間眾生相，零和空間眾生死相。
可是這種狀態的死者，並不常見。

名為「零和」的死後世界於你們而言可能有點陌生。
零和空間的天空變幻無常，時而紫色，時而粉紅。
以人間的概念來說，我們沒有白天。這種天色更似是黃昏或破曉，只是這裏從不曾出現朝陽的曙光。
天空由萬千繁星點綴。一顆星代表一個活在人間的靈魂。星光閃爍，就是脈搏跳動。

上空時常出現流星。不像人間，我們沒有許願這些玩意。
因為星光殞落，只代表有人離世。
間歇出現的流星雨意味人間或發生天災，大量死者正相繼前往零和空間，提醒各個部門及早準備。零和空間的星象學家透過觀星儀密切觀察星相，推敲人間有否出現異常。

孽債府屹立於千紙鶴山，鄰近黃泉大道中，距離隔世橋入口只有幾分鐘路程。
作為零和空間其中一個最大型的部門，共有八十八名司書任職，而我就是其一。

這名死者沒有回答我的問題。她想要說點甚麼，可是欲言又止，只是用力握拳，重重的鑿在高台之上。
我無法理解為甚麼排個隊她也可以如此氣憤，但發洩過後看似又冷靜了不少，我便放棄了驚動保安夜遊神的念頭。

在高台俯瞰，死者總是顯得很渺小。

高櫃台的設計參照人間的典當舖，和外面只有一扇屏風之隔。
這裏無法贖回典當物，卻可以讓人贖罪。

除此之外最不同的，莫過於這裏的屏風都是擷取夜空紡織而成，異常珍貴。八十八扇屏風看似一樣，其實在上面散落的恆星都有所不同。
獨特的星相排列，就是人類所熟知的星座。

很多人以為星座只有十二個，事實上光是被廣泛承認的就有八十八個之多。孽債府的司書就是以星座來命名。
而在別個部門工作的侍者又會有另一組命名方法，這些都被視為零和空間各個部門獨有的文化之一。

亡魂沒有回話，把我顯得像在自言自語。
「你正身處孽債府的獵戶座，我是你的司書。」
我字正詞嚴地對她說：「你欠下的債務，將由我負責處理。」

司書披黑袍，手執算盤，主要負責化解人與人之間的孽債。

「孽」是一種不形於色，卻會隨人轉世投胎的執念。
不會被忘記，也不能被銷除，只能靠償還來化解。

置之不顧的話，靈魂會被積存的孽債不斷碾壓、侵蝕、徹底吞噬。最後歸於零，無法再次投胎轉世為人。
所以人類但凡欠下孽債，都只有還償這一個選項。

「死者顧氏，請回答問題。」
我不厭其煩的重覆問道：「你是否知道自己死了？」

「怎可能不知道。」她剛說完，屏風外又走過一個血淋淋的死者：「你看那個人脖子都快斷了，誰也知道這裏是地府。」
女人指著那名死者，高聲叫道。那個死者一臉窘態，只好按住頸上的傷口快步走過。

嚴格來說，這裏是零和空間不是地府。首先，我們不是位於地下；其次人間有多大，零和空間就有多大，說成是一座城府未免太屈就；第三……算了，人間對這裏有太多誤解，隻言片語實在無法詮釋所有謬誤。

「最後，」來到最後一道問題，我放下手頭上的工作：「你有債務需要申報嗎？」

顧氏先是一頓：「我沒借過錢。」

「我們核算的是情債。」我不禁長嗟。
金錢瓜葛這些身外物，過身後就別提了。

孽債泛指你令某人留下心結，事隔多年後想起你這人，仍有餘悸。
留下孽債的人不一定是情人，亦可以是家人、朋友或同儕。
被虧欠的人，我們一般統稱為「舉債人」。

如果你只欠一人，而且孽債不深，還債亦相對容易。在來世簡單至一個舉手之勞，即可償清。
相反那些欠下深重孽債或負債累累的死者，在來世便要花上較長時間面對舉債人，以更重要的事物來償還。

我說較長時間的意思，是指一生。

「這種事，我又怎會有可能知道。」
她答話的語氣很是彆扭。事實上，人生在世必然會有欠債或舉債。
他們只是抱著各自的原因，不願或不敢親口承認。

「拒絕申報的話，我只好直接查閱閣下的批文。」
申報的原意是減省時間，也好讓司書輕鬆一點。可是大部分的死者都不承認自己有欠債，我們只好循正常程序，審閱他們的債務狀況。

她皺起兩彎柳眉，反問：「批文？」

「麻煩你，摘下一根頭髮。」

我漠視她的發問，將一個銀盤放在高台邊緣，示意讓她放上髮絲。
雖身在上方，仍能把她罵我麻煩的話聽得一清二楚。這種不懂世故的人，在人間或零和空間都應該是生存不了。

她萬般不情願地拔下一根髮絲，踮起腳尖給我遞回銀盤。
我小心翼翼地將之拈起，漆黑而髦曲。
我朝髮絲輕輕吐息，我喜歡看青絲毫不費勁就飄拂。

在高台伸手可及的位置，一個黑色信箱依附在牆。
信箱只有一本書般大，亮黑油漆上寫有一行梵文。梵文看起來像符咒，金黃色的筆跡更添幾分神秘。
我沒考究過這句梵文的解釋，反正它不以我所認識的文字來寫，就是不打算讓我輕易知道的意思。打破這種心思太不識趣。

我將死者的髮絲投進信箱。靜待幾秒就聽到鐵箱子傳來微弱的聲響。
開啟郵箱下方的蓋面，取出一張小紙條。幼長的紙卷呈棕色，材質粗糙。
這張就是批文。

我將紙卷攤開壓平，摸上去還是暖的。
亞洲人的頭髮大多是深棕色至接近黑色，刻有梵文的信箱能分解頭髮。棕色部分成了紙張，死者顧氏熨過髮，所以紙質較為粗嚡。上面的兩行細字，則是萃取黑色素列印而成。

批文，故名思義是批示的文書。
它是製定償還方案的重要文件。內容很短，簡單羅列死者積存身上的孽債。

「死者顧氏曉怡：欠錢大軍一債」

逝世之人大多有債在身。既然每人都有債，我更不明白為何他們來到零和空間也不肯乾脆承認。

她一生只欠了一個人，這種案例倒算簡單。我只需安排她在來世與錢大軍相遇，再制訂償還的方法就可以了。

「據批文顯示，你在世時欠下一個叫錢大軍的人。」
儘管系統出錯的可能性近乎零，規矩上我還得再三向她覆核：「這項債務是否正確？」

「活了這麼久，我就只欠了他一個人？」

她把批文揉成一團，好不容易平靜下來的語氣又變得焦燥：「難道也沒其他人欠我嗎？」
說話時眉頭緊皺，額上的軌紋頃刻浮現。

「死者顧氏，你享年多少？」
「四十一。」答話後她才頓覺被冒犯，不屑的反問我：「怎麼了？」

「那在這四十一年間，有沒有遇過一個人或一件事，你肯定多過四十年也不會淡忘？」

她沒回話，抬頭報我一個不明的眼神。她質疑批文，也覺得眼前的我在質疑她。
面對固執的死者，耐性很快就耗盡：「舉債人因你在生前的行為而感到痛苦，繼而產生孽債。」
我把批文重新攤開，指著上面的名字：「這項債務，或這個人，都不容你忽視。」

死者的想法並不在處理孽債的考慮之列，也就是說我毫不在意她怎樣想。既然批文說她沒有舉債，即是沒人欠過她。
這刻在她心頭翻滾的那個人或事，只要多給她幾十年陽壽便會忘得一乾二淨。

會隨著時間被慢慢淡忘或釋懷的，都算不上孽債。

我再問死者：「錢大軍是你的誰人？」
剛才在批文上見到這個名字，她一點詫異都沒有。
她早就料到，自己的確欠了這個人。

「我的丈夫。」她的暴燥又瞬間消失，換來一副沉鬱。
「啊，是夫婦？」我搔搔頭，不明所以：「情侶吵鬧屢見不鮮，但談到婚姻本是合二姓之好，兩者平等相伴餘生，好端端他又怎會心存這麼深的孽債？」

既然她不驚訝，答案還是本人最清楚。
說到這裏，我擺出了一個香爐。

香爐是青銅製的，不大不小，捧在手心大小剛好。
爐身和信箱一樣刻有滿滿的梵文，當中的凹凸坑窪藏了不少灰垢，我也懶得清理。

零和空間有一種生物叫流螢。牠們在後山聚居，只有指甲般小，翅膀是透明的，輕擦就能生火。
我將一根祭祀用的線香插在香爐上，再從襟袋取出一隻流螢來點燃。
線香很快就焚燒起來，我把香爐放到高台邊緣，示意顧氏用雙手拿好。

在零和空間，線香又名吐真針。
每根線香約有三十公分長，從點起到燒完大概等同人間的五分鐘。
於死者面前焚香，他們吸入濃霧後便會知無不言，言無不盡。

批文資料有限，我們僅能知道死者是否有孽債在身。如有，舉債人又是誰人。
除此之外，我們一無所知。
孽債有深淺之分，償還的具體方法要根據欠債情況才能製定。
香爐能顯示死者生前的片段。得知她在這生欠下錢大軍甚麼，方知道在來世她要還他甚麼。

她倔強的性格使我略為卻步，我以試探的語氣問。
「一生和他說過那麼多話，你能回想當中最深刻的一句嗎？」

她沉靜的點頭。跟這名死者相處不久，我感覺眼前的人就像一枚硬幣，有兩面之分。
一面是極端暴燥，一面是極端悲傷。和她說話像拋硬幣，永遠猜不透最後哪一邊會朝上。我暗自慶幸在這個關頭翻到了沉鬱的一面，不必面對動輒就暴怒的那個她。

她拿著香爐，視線很自然被一支獨秀的線香吸引。
可能是因為煙霧獨特的香氣，亦有可能純粹是因為她已經死了。

人類在世時，眼睛接收的資訊除了會傳送到腦部，還會自動備份為錄像。
這個錄像備份就會上傳到零和空間的一個部門，記憶備份館。原理就像人間的雲端科技。
只不過，零和空間所處的地方比雲層還要遠。

線香能連接至備份館。當死者講述往事，腦海的影像會與備份館的錄像同步。
錄像會透過濃煙投射出來。煙霧越燒越濃，司書就能從中見到死者生前的經歷。
聽她的憶述，代入她的視角，把結下孽債的過程親歷一遍。

看起來好像很繁複。這也是沒辦法。死者必須弄清楚此生的債務，才能前往轉世。

在世時庸擾紛亂，尚能苟且蒙混。
恩緣孽債，就留待在零和空間核算清楚。

死者顧氏仍然無動於衷，在高台下獨自佇立沉思。
一生人那麼長，如果要你想出和他說過最深刻的一句話，以重溫你們在人間不能復返的時光。

這種猶豫，情有可原。

新故留名

支持高質故

紙言追故：

陳年舊故
【營業中】修正你人生一個遺憾嘅萬事屋：

陳年奇怪短篇
昏迷嘅人，都喺同一個世界生活緊：

覺得小弟寫嘅嘢啱睇，可以like埋facebook page ：

每日更新，年中無休（應該就係
繼續請大家多多指教
喜歡睇嘅留個正皮／留言，等我知道有人睇緊

巴打你好快手

好耐無見

你個故我(a)live咗

好耐冇見

好故留名

等咗好耐
我係哪裡巴啊記唔記得
好掛住萬事屋

謝謝支持

J隨左緊係快

記得！dse順利嗎？
做咩改咗名嘅

果然好忠實 好滾動

你仲記得dse 已經成年啦
上唔到岸囉但而家過得幾好
前個排心情灰咪改下囉

萬事屋都成年你都記得
過得好就好

咁你過得好唔好啊

留名

正皮左先

係理想巴啊

加速

lm

理想巴！終於等到

好好彩畢到業，好好彩搵到工

Lm

多謝先，希望睇完會令你想正皮多次

謝謝啊

多謝支持 每日都會出返咁上下篇幅㗎

我都等緊墮樂園新書

多謝上面留咗名嘅大家 全部收到晒

必有後福

舊讀者～

承你貴言

留名，未睇正評

謝謝舊讀者

／2

能喚醒前塵往事的煙霧冉冉上升。再這樣磨蹭，恐怕香要燒完她也未能說出一句話。
她愁眉不展，回想人間不能觸及的過去總是使人難受。我知道眼前的亡魂才剛逝世，還殘存很多活人獨有的複雜想法和情感。

她看著香灰驀然跌下，又成了爐的一部分。雙唇終於遲疑地顫動起來。

「你喜歡嗎？」

她剛說出這句話，煙霧像具有意識般的立刻濃烈起來。
從中我隱約看見一個女人在鏡前梳理打扮，看似準備赴會。

我不停眨眼，此舉等同瀏覽網絡的更新鍵。
直至朦朧的影像在霧中逐漸清晰，我認出了鏡中的女人正是顧氏。這樣代表香爐已經成功連接至她的記憶備份。

她在自述生前的事，再加上第一身視角重現當時的場景。初期入職時不習慣，一不留神就會誤以為自己正是死者本人。

重啟亡者的記憶備份，要由生前最深刻的一句話開始。

＊＊＊

「你喜歡嗎？」

回想起來也難以相信，說這話的時候我認識錢大軍還不夠十分鐘。
我想，世間上最不浪漫的相識莫過於此。

從小我就被身邊的人說脾氣差，動輒就挑剔投訴。明明還是個小孩就已經麻煩得像個討厭的成年人。這話一直說到我真的成為了成年人。

嘛，三歲定八十大概就是這個意思吧。儘管我並沒有活到八十歲。

在單身第三十個年頭，家人開始替我著急。半推半就之下，我開始上婚姻介紹所。
好聽點就是配對約會，說白了就是相親。我倆初見，就是在那家土氣的餐廳。

這也可能是我的問題。很多時候，連我也無法按捺自己想要暢所欲言的情緒。那天驟眼一看，參加的男生不是老態龍鍾，就是尖嘴猴腮。我怕我再不離開，這些話就會衝口而出。

配對的規矩是每對男女都能對談十分鐘，鈴聲一響就得離座。適合的話，就在十分鐘內留下聯繫方式。我正想離開之際，他就來到我的面前。

「難得和我同歲，也不像其他人怪模怪樣。只是看起來窮酸了點。」
我果然捺不住，直接就把對他的想法宣諸於口。可他沒有跑掉，也沒反罵我。只是尷尬的搔搔頭，對我苦笑。

在換座的鈴聲響起之前，他像下定決心似的問我：「可以和我約會嗎？」

我不加思索就反問：「你喜歡嗎？」

他沒聽懂，我再多問一遍：「我的意思是，你喜歡我嗎？」

這話一出，旁邊的人都靜下來。大概被我嚇壞了。
我不清楚戀愛或婚姻是怎樣一回事。因為我從來沒被人喜歡過，無論情人還是朋友、家人以至自己。

我最不擅長就是修飾自己的想法，只好直截了當地說：「喜歡我的話就不要約會了。」

他先是閃過一抹失望，然後換上一臉疑惑。

「直接結婚吧。」我繼續說。沒男生討厭的矯揉，也沒他們喜歡的矜持。

很久之後的一天我問過他，當時到底是不是在敷衍我。
人生大事，我們不過相識十分鐘就下決定了。

他說，年輕時身邊的一夥男生總在抱怨女生很複雜，相處很煩人。但事實上唸男校的他們大多都沒談過戀愛。
直至那天見到一個直率得嚇人的女生，他突然覺得喜歡一個人可能就是如此簡單。

在相親後的第一次見面，他給我送了一朵雞蛋花。
那天我的確覺得他或許比我想像中要懂浪漫。可是自此之後，他像倒帶般每天都在重演同一幕。送上同一朵雞蛋花，然後期望會看見同一個笑容。

他一直沒甚麼成就想要達成。整個花圃百花繚繞，他將青春都耗在找尋一朵又一朵的雞蛋花。
他說想深一層，甚至覺得不一定要在我身邊。只要待在一個能看到我的地方就好。

我的生活全是灰雲，只有一隅藍天。世界之大，他甘願卑微得只做一隻樹蛙。明知是個深淵仍然縱身躍下，還笑說抬頭仰望至少風光明媚。

婚後的我天天賦閒在家。日落之時等他回來，給我送同一朵雞蛋花，訴說著每天如一的辦公室生活。
太陽再次昇起，他的生活便會再回放一遍。
初時鄰居的太太也會和我說說是非，後來她受不了我直說她家中的擺設太老套，就此連招呼都不跟我打了。

直到一天錢大軍告訴我，我在興奮時發作的直率可能是一種病。
他說有一種病人會很常感到興奮，也很常感到憂慮。興奮時會有無法控制自己的徵狀，很容易就會被惹怒，就如我一樣。
他說，去找一些可以醉心的興趣或者有助宣洩情緒。整天留在家中也沒益處。

我不理會這個是不是病，反正我就一直是這樣活過來的。除了別人疏遠我，似乎也沒別的問題。
不過事實是我也受不了每天複製似的生活，於是便提議去上最近興起的流行曲歌唱班。

無論我說甚麼，他只會傻呼呼的答應。
「好啊，學好以後要唱給我聽。」
說罷，他又再走上日復一日的軌跡。

不久，我就開始和一個叫袁世文的人交往。
他是歌唱班導師，他接納我的直率，接納我的脾氣，也接納我的沉鬱。

更重要的是，和他一起的人生不是倒帶，也不會回放。我和世文可以走完一個章節，再到另一個。哪管最後會到終章都不要緊。
可是和錢大軍，我們永遠只能留在同一個段落。然後等待複製，再被貼上，濫竽充數成一個連我自己也看不懂的故事。

直到遇到世文，我才意識到原來還會有人喜歡我。
原來這個世界，其實遠遠不只有錢大軍一人。

但每天還在倒帶的他一直懵然不知。他以為自己不變，這個世界的一切就不會變。
為了掙錢給我上唱歌班，他總是加班至日夜顛倒，連我徹夜不歸也沒注意到。他的青春以至人生，都把自己困在雞蛋花的花圃之中。

現在回想，到我離開人世的一天，原來還是沒為他唱過一曲。

＊＊＊

到她說完這話，線香剛好燒完。
迷霧散去，視野漸漸回復正常。

──

「所以你明白，批文所指的債務從何而來了？」
我接過她用完的香爐，輕輕用尺子抹平上面的香灰。

香爐周邊還有一層若隱若現的煙霧，我連忙伸手撥散，把它放到一邊。
放遠點，好等我和死者都更能抽離逝去之事。

「世文呢？」
顧氏一談及他，語氣又激動起來：「為甚麼批文上沒有他的名字？」

「你們兩人互不相欠，在批文自然不留名字。」

「怎麼可能？」
她怒氣沖沖，險些就要把香爐推倒：「你看清楚點，我明明欠他一個名份。」

我沒被此舉嚇倒，淡漠的反駁她：「你不知道，袁世文也有妻子吧。」

顧氏聽後不敢相信，口中念念有詞說我在胡扯。
我試圖再作一個大膽的假設。

「你們是殉情來的，是嗎？」

我在開始時說像她這種狀態的死者並不常見，因為他們在這裏的模樣，正正就是逝世時的狀況。
我們見的大多都是血流披面，或是穿著病袍老態龍鍾的死者。
顧氏來這裏的樣子，一點也不像是意外。
她沒再說話，間接證實了我的猜測。

「袁世文的來生，也要給自己的妻子還債。」

話畢嘴唇一陣突如其來的灼熱，我才驚覺自己溜了嘴。
作為司書，不應向死者透露別人的債務狀況。雖說走過孟婆主理的失記食堂，她一切都不會記住。

我輕咳一聲，試圖讓她別在意我剛說溜嘴的事。
「你也是時候轉世，去還自己的債了。」

生死殊途，他們是註定要往生的人。我們一般不建議死者在零和空間逗留得太久。
在孽債府辦完該辦的事，就該儘快前往轉世。

「來生，我還會和世文再見嗎？」她死心不息地追問。
「記得我在開始時問你的問題嗎？」我不敢恭維這種痴情，只好輕嘆：「我問你，多過四十年是否肯定還會喜歡這個人。」
顧氏的情況或許是一種病，使她往往被情感過份操控。他們殉情，純粹是理智敗給感性的衝動。

「你們在這幾年間只是相濡以沫，各取所需。你說又何來有欠於他？」

說白點，就是你們並不深愛對方，又怎會結下深刻的孽債。

我在孽債府的年資不算久，在這裏也見過太多死者自以為有欠某人。
事實是世上太多紛擾，人類才會迷失。

真正被欠的人，往往容易被遺忘。無論是在世時，還是現在。

因此，人死後必有轉生。
為的是要補償這些一直被遺忘忽視，卻獨自用上一生來承受痛苦的人。
錢大軍作為她的舉債人，正是這樣。

「要是我根本沒和他結婚，而是和世文在一起的話，」她又像突然想起甚麼似的提問：「我是否就不會欠他？」

「你並不能這樣說，」我正納悶或許這不是她的無知。塵世的人感情太多，往往都不明白這點。
「無論是誰，只要一旦選擇了一個人，你就必須要放棄很多人。」

她聽後久久沒作聲。這句說話需要時間消化，但來到零和空間才明白就有點遲。

「錢大軍感情上的重大缺失轉化成孽債，落到你身上。」在觀看備份過後，循例要向死者講述欠債由來：「這個正是你有欠於他的原因。」

她在線香的投射中和我一同觀看備份，把自己的今世重溫了一遍。
我們讓死者親述欠債的經過，往往會令他們陷入回憶的深淵之中。

她雙目無神的問我：「我做了這麼多錯事，來世是不是會很淒涼？」
我停下手上的工作，朝她微笑。

「這個世界沒有對錯，只有因果。」

然而雖然這個世界不存在「過錯」，但終歸種過因的人，來世仍然要為自己所做的事還果。
透過批文，我們司書見盡了人間道很多的背叛。情人之間的背叛叫出軌，友人之間的背叛叫出賣。
在人間道，這些都是大是大非的錯。可是來到這扇屏風之後，都不過是一筆債。

我處理過一宗在戰時衍生的債務。
為了團結軍心，將軍發願在戰場上與部下同生共死。但在一場節節敗退的戰事中，將軍貪生怕死，指揮部下全力進擊，其實只是想利用攻勢，為自己作掩護。
最後軍中死傷慘重，將軍卻臨陣逃脫。

為了償還出賣戰友一債，我安排將軍轉世成為一個懦弱內向的男孩。
他從小就自覺難以融入他人，但總是束手無策。在中學甚至遭到全班同學欺凌。
無力的感覺使他有感自己生下來就被困在迷宮。任他多努力嘗試也找不到出口。

因為出口並不存在。

他無法在後天逆轉自己的命數。因為被排擠、被欺凌都是他前世所作的果。
對他惡言相向的眾多同學，正是前生被他出賣過的部下。

而集體欺凌帶來的後遺，是讓他漸漸醞釀出妄想被害症。
將軍二世他即使轉校，離開了所有同齡的人，一生亦飽受幻覺折磨。
看到馬路就以為有車要撞向自己；身在高處感覺會被人推下樓；即使進餐也懷疑家人下毒。

每每覺得有人就在下秒存心害死自己，這種無形的壓力將伴隨他一生。我想，應該堪比戰友前生在槍林彈雨下承受無盡的膽顫心驚 。

我在孽債府清算債務的工作，就是這樣一回事。

回到眼前的案例，顧氏背叛丈夫，這種情況在人間屢見不鮮。
當下的工作，就是決定她在來生該怎樣向丈夫償還出軌這一債。

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

今日出到呢度
喜歡嘅請大家留低正皮，同埋留言畀我 依然好需要大家畀意見等我繼續寫下去

推

感謝沙屯巴

高質故留名

問一問

如果兩個人互相舉債

係兩個人一齊還少d 定兩個人一齊還足

每日一推

好好睇

希望睇落去唔會令你失望

好問題
還債機制無得抵銷，係要雙方都還足
之後會有案例講到

感謝哪裏巴

謝謝你

點解好似無乜人
推

我每次開親po都好似係咁上下

HI

社長

見到你個名就留左名先

睇完上面嘅文
有興趣追哂樓主啲故
如果有書都會買黎支持下

／3

我們普遍相信，這個世界不存在「罪」，只有「債」。
人生在世，好運的話活個幾十年，又怎會不欠任何人。
為此零和空間諸多部門也沒一個負責審判，評價死者的好壞。

黃泉大道的入口有一扇「善惡門」。

善惡門是一座極具中東風情的建築。一座尖塔分成兩邊，讓死者在中間走過。
塔的一邊代表善，另一邊代表惡。

其獨特之處在於善惡兩邊是完全對等的。無論大小、高度和雕刻都一模一樣。
這樣代表來到零和空間，在人間的善人和惡人都能走過這扇門，不會被拒諸門外，象徵著零和空間無分善惡、眾生平等的概念。

好壞的界線太曖昧不明，或者說單以好或壞去概括一個人太不公平。我們相信這個世界沒有好人，也沒有壞人，只有懷著不同目的的人。
人類的陽壽有限。在活著的有限期間，他們只是單純的想要到達目的地。
所以顧氏在我眼中看來也不壞。她在這生，只是太愛自己。

活了這麼久，欠下這麼多。孽債府就是一個讓人直視錯誤的地方。
覺得羞愧、內疚、以至後悔，都屬正常現象。

「即使是錯也不要緊，」我輕描淡寫地帶過：「在來世償還就好了。」
在因果主導的世界，我認為這話是最有用的安慰。

「死者顧氏，你的債務已經被核算清楚。」
我故意一字一頓地問，好讓死者意識到接下來這道問題的重要性。

「你是否同意，在來世向被你背叛的錢大軍還債？」

在零和空間，還債體制乃強制執行。無論你願意與否，欠債之人必須轉世還債。
這樣提問，是留給欠債者的最後一點尊重。

她先是沉默，良久才吐出一句：「我同意。」
但願在零和空間的這句「我同意」，比她在人世說的「我願意」要真誠。

得到死者同意後，司書便會製定方案，安排他們的來世與該人相遇，並作出相應的償還。
算盤是司書的謀生工具。我們在算盤上計算各項債務的輕重，確保還償方法足以化解孽債。

所謂化解孽債的方法千變萬化，但還債基本上都離不開「緣償」和「孽償」。
缺了任何一樣，孽債也不算被化解。

休息間的盡頭勉強放下了一個酒櫃。
酒櫃有五層，每層放有大小不同的酒瓶。如非必要我們也不會開啟酒櫃，因為裏面必須時刻保持準確的溫度，才能確保瓶內液體不會變質。
我一邊在算盤打數，一邊依次取出十數支酒瓶。酒瓶的款式大小各異，有的像醬油樽般大，有的似香水瓶般小。

我取出各種量匙，將不明的酒液逐一倒進透明針筒。

我在做的這項工作，正是為死者調配出專屬的還債配方。
酒瓶盛著的液體，混合起來就能構成死者在來世的設定。

看起來像人間的調酒師，工作性質卻更近似東方傳說中的女媧氏。
只記得在入職前，除了練習打算盤外，還要不停背誦這些配方。

簡單舉例，改變死者性別的配方是三滴檸檬汁；
改變出生地只需兩茶匙在目的地釀製的酒；
如果想要持有和欠債人相同的外國護照……這道配方說來也奇怪，城隍爺特別叮囑過我們不能外洩，還說要不然人間就會大亂。雖不知道所為何事，倒是不說為妙。

總之，在孽債府這些林林總總的設定素材，為的都是讓死者在投胎後可以和舉債人重遇，得以還債。

我將調配好的針筒放在銀盤之上，遞到高台邊緣：「這是你在來世的設定。」

「設定？」

如果沒有特別設定，來生將會在投胎時交由一個輪盤全盤隨機分配。
隨機安排你在一個時代出生，隨機在一個家庭成長，再走上一條隨機的路。

「可是隨機的話，你就沒法重遇錢大軍了。」我補充說。

「你的意思是，」明明好不容易才平靜下來，我甚至不清楚是哪一個字詞激怒了她：「有孽債在身的人，都無法決定自己的來生？」

我沒好氣，也懶得向無知的死者發怒：「並不是這樣的。」

我們所作的設定不多，僅僅是為了能讓死者順利還債。
一般而言，孽債府所作的設定只佔人生百分之二十左右，便足夠你們將前生的債清還。
其餘八成的人生我們無權干預，都由你們的自由意志驅使。

路要由自己走的才算數。正正如此，你們才會結下新的因，待來世的自己再還果。
因果輪迴，生生不息。

我輕敲放上針筒的銀盤，以示催促。配方由我們調製，卻要死者本人親自注射才能生效。
顧氏拿下針筒，輕輕搖晃內裏混濁的液體，覺得很是可疑。
「有甚麼好怕的，」面對諸多挑剔的死者，我的耐性快將耗光：「你都已經死了。」
明明是為她好，怎麼還一副厭惡的嘴臉。

她慢慢捲起自己的薄紗衣袖，咬咬牙，讓針鋒刺穿左臂上的皮膚，輕易刺穿才發現它比看起來還要薄。
這裏不提供棉花或膠布。注射過後，傷口會立即結痂，不消一會就會脫落。

「不用擔心，」我回收她用過的針筒，留待消毒。
確認注射設定的程序完成，我方說：「注射配方僅帶一點點副作用。」

顧氏一臉又氣憤又擔憂。看見死者這些複雜的情感我總會覺得很有趣，或許都怪我壞心眼。
其實所謂的副作用也沒甚麼大大了。反正絕大部分在人間的人都經歷過，還不是活得好端端的。

「配方注入死者體內時，會略略削弱該一邊手的活動能力。」

在投胎後，沒受過注射的一邊手便會漸漸成為慣用手。
人類之所以會有左撇子、右撇子，全是在這裏造成的。

當然，有些人在後天強行修改過來，那又是另一回事了。不過那些甚麼左撇子比較聰明的言論，我們聽到只會一笑置之。
和大部分人一樣，顧氏是右撇子。所以她慣常地用右手拿針筒，在左手進行注射。
因此在來世，右撇子的人口仍佔大多數。

顧氏見狀，一臉恍然大悟。
「不用覺得驚訝，」我故意壓低聲線，這種牢騷最好別讓死者聽見：「早就說人間道一切都有因。」

對於人間大多數的右撇子而言，用左手寫字或拿筷子諸如此類的都會特別吃力。
但他們全部都不以為然。以為純屬自然，怎料到這些線索都是投胎前在孽債府待過的證明。
要是有那麼一個人想通了的話，就會知道我們都是帶著債務投胎的人。

你以為世間無法解釋的種種事，其實都有答案。
只是答案不在庸擾的人間道。

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

一開始交代世界觀，搞到步伐有啲慢
之後會全力加速，推快啲個節奏

喜歡嘅可以留個正皮／留言俾小弟 感激不盡

好中意萬事屋 lm

多謝你
暫時就得萬事屋出咗書，各大書局或者遲兩個星期嚟書展都有

謝謝巴打 希望你睇完都會鍾意埋呢個

打針果部分好有趣

Live

Hello巴打
而家睇返背包客都覺得好震撼
期待呢個故

LIVE

期待劇情發展

理巴，我番嚟喇

輕輕一推

證明我哋都係帶住設定轉世嘅人

第一眼望落仲以為眼花

哇，係初版呀
好多謝你買書支持呀巴打

夢巴

歡迎舊讀者

謝謝收睇

感謝大力支持

新讀者留名 幾好睇呀巴打 加油

追完舊故留名

新故支持 理想巴

謝謝你呀

謝謝巴打

伊高 你個新故呢

遙遙無期

因乜解究

冇靈感同動力

新讀者留名，用幾個鐘追晒萬事屋，平淡中觸動人心，寫得超好

冇文 Live

留名 得閒追
最鍾意你陳奕迅故

每日一推
樓上提起陳奕迅故搞到我又想睇返
已經睇咗成3,4次

推po

等你呀伊高

我會努力

多謝你 太過獎
希望呢個都唔會令你失望

噚日miss咗一更 對唔住各位，今日會出返長啲！

咁耐世紀都仲有人記得
我自己睇返覺得寫得好差 有機會都想重製

唔好翻睇呀 望返覺得文筆好柒

柒下柒下既先叫做青春

留名重製

／4

我將算盤上的珠子全部撥回原位。
算珠嘀嘀噠噠。適逢人間雨季，偶爾也會傳來這樣的聲音。

我打開抽屜，取出一個紅色的如意結。

「現批准你轉世還果，用一生向錢大軍還債，化解孽債。」

如意紅結在零和空間非常神聖，得知人間把它當成是新年掛飾時曾經引起一陣騷動。我謹慎地用雙手捧起，輕輕拉扯，確保繩結牢固後便放上銀盤，讓死者取去。

「如意結或許不能使你萬事如意，」我對她說：「至少能保你在零和空間一路平安。」
「我都死了，還可以有甚麼不平安？」

她輕輕揣摩扭曲紅繩反覆捆紮而成的結，卻不慎露出手腕的劃痕。
割得多深並不等於愛得多深。雖然我不在人間，也無法瞭解活人複雜的情感。

可是我相信，沒有一種感情是需要靠痛楚來證明的。

我沒多說話，反正這些傷痕都是她親自畫上的。
「拿著如意結，就能走過隔世橋。」釋出指示，才是司書該說的話。

「隔世橋，該往哪走？」她問。

顧氏探頭出屏風之外，四處張望卻不見有橋。
我們仍然身在孽債府二樓，偶爾走過一兩個看似迷路的死者。身邊只見無數扇屏風，拼湊起來就成一片天空。

「我來送你。」
說罷我提著算盤，揚揚黑袍便步下高台。

說實話，我對死者都沒太大好感。只因他們身上總會散發著一種奇怪的氣味，沒有一個例外，原因也不明。
她和我只有咫尺之距，我又按捺不住要屏息快步走過，保持一定距離。

她沒看出我的厭惡，好好把我打量一番後，說以為在零和空間工作的侍者都是蓄著長鬍子的叔伯。
「想不到原來你還滿年輕的。」這話附帶一個喜出望外的笑容。

我沒有把這話當成是讚美。只是冷冷的回答，我已經死去很久了。

踏出孽債府的大門，我和亡者顧氏身在千紙鶴山山峰。
千紙鶴山離天空很近，高海拔八千八百米，正好等同人間的珠峰。抬頭望天，宛如一伸手就能觸及夜空。
可我從來沒有這樣做過。繁星是在人間活著的靈魂，我怕星光一碰就熄滅。

每個部門的建築各有特色，孽債府的設計近似人間的中式建築。
這一幢樓高三層的寺廟，因為吐真針的緣故，無論何時看過去總是煙霧瀰漫。

棗紅色外牆刻有雲霄狀的紋理。每層屋檐向上微翹，層疊起來很有氣派。屋檐邊緣塗有流螢的眼淚，使寺廟在不曾有過陽光的零和空間特別耀眼。
牌匾位於正門門楣，由這裏的首長城隍爺親筆揮亳。
曾經有死者斷章取義，以為這裏叫作「城隍廟」，還捉著我們問哪裏可以求支好籤，莫名其妙。

隔世橋的入口就在後山，沿著地下零落的灰色羽毛就能找到無憂樹。
樹旁設有一個路牌，寫著「轉生者 由此路進」。
離遠看，入口前已經排了一條短短的人龍。三四個死者在各自的司書陪同下，拿著如意結準備轉世。

知道要輪候，顧氏不停的跺腳以示不滿。
我喟然而歎，說轉世後的一切早有定數，哪急得來。

入口由夜遊神鎮守。他們穿著黑色軍服，襟前扣著一牙彎月。不直視還可，與月亮的碎片對視會被灼傷。
夜遊神入職時，太陰星君會割下月亮，頒予新就職的夜遊神作為許可證。自此他們就可以在零和空間巡邏工作。

只是月的盈缺，好像為人間的人帶來了很多無謂的想像。
甚至為這個現象取了一個奇怪的名稱，叫甚麼月蝕。

無憂樹長得不算高，樹幹剛好能掛上一個兩米高的捕夢網。
捕夢網的主體是一個大圓框，寓意靈魂轉世，生生不息的運轉週期。

圓框當中的圖騰由蠶絲編織而成，當中有數不清的結。
古代印加民族流行結繩記事，透過在繩上打起不同的結，以作抗衡名為忘記的天然現象。
來到零和空間，轉世後的繩結便多了一重意義。

在圖騰最中央的空洞，就是隔世橋的入口。
死者向夜遊神出示如意結，檢查過後便放行。
「直走，就是轉生。」夜遊神公式化的指示。

她走近入口，本是相當懷疑，但每走近一步，捕夢網中央的入口就隨之放大。在這邊亦能清楚看見內裏，就是一條木橋。
橋道狹長，每次僅僅夠一人走過。

轉世的人會走進圖騰中最中心的圓，是為萬物的起源。
然後隨著輪迴轉世，周而復始。

她已經準備好轉生，來世我們不會再見。
最後一句話，如果光說再見太老土。我略略一想，於是對她說：「下次，別再擅自把終點搬前了。」
慢慢走，總會走到最後。

「多管閒事。」她瞪我一眼，小心翼翼地走進入口。
我在捕夢網外，清楚看見她在橋上的背影越來越小。

橋頭的入口是千紙鶴山，另一端就是孟婆主理的失記食堂。
很久以前，他們只在橋頭提供例湯，供死者喝下忘卻前生。後來經死者權益關注組反映，孟婆便順勢拓展業務至經營食堂。
在那裏工作的侍者叫孟姑娘，她們會煮糖水，也會煮粥。食堂提供多國菜式，任擇一款都帶失憶之效。

我習慣把死者都目送到橋的末端，看他們抵達三途川彼岸才離去。
投胎轉世不容易。要是他們回首，見到有人在的話會比較安心。

隔世橋全長二百多米，說長不長，說短不短。剛好夠人回想一生。

不消一分鐘，她就快走到橋的盡頭，這刻才轉過頭來。
捕夢網的入口尚未關上。她隱約看見我，也朝我含蓄的擺擺手。

「往生快樂。」

在她步下隔世橋的一剎，這端的入口瞬間閉合。
一眨眼，下次再見就是隔世。

（今晚待續 ）

唔錯

留名
睇到眼濕濕 太眼淺

係青澀

如無意外搞完呢個就到重製

我都喜歡呢句

咁快 呢段應該無洋蔥喎
不過都多謝你

岩岩比人帽左
心有感慨 前排有諗過死

忙咗幾日 一下追返晒
最期待睇主角背景 同埋同萬事屋crossover

好呀 其實我都睇左兩次

留名
幾好睇

正

噢
希望呢章可以令你釋懷

再講就劇透

諗起大家翻睇啲咁柒又中二病嘅文筆，好想搵窿捐

感謝

（續／4）

司書的職責也不是就此結束。我們要待死者轉生後，在人間真正還清債務才算功德圓滿。
把顧氏送走後的某天，黑色信箱逕自隆隆作響，我就知道是顧氏的轉世通知。

轉世通知是一卷菲林底片。
司書的最後一項工作，就是透過底片以快鏡檢查死者的來生，確認他們在世的有限時間，是否已經成功向舉債人還清債務，化解孽債。

我帶著底片，來到一列屏風後的一間黑房之中。
黑房有一台投影機。將菲林底片拉開，投影機便能以快鏡放映死者在世的片段。
設置好投影機，確保運作正常後，我在黑房的唯一一張電影椅上安坐下來。

銀幕開始慢慢變亮，像沖曬底片般的慢慢滲出影像。這個程序急不來，只能耐心等待。
先是模糊一片，時間會讓它越來越清晰。
影像和一切如是。

終於，銀幕放映出電影中那個極具象徵性的經典圓圈。
中間寫著一個「伍」字，外圈的黑線沿著圓形越跑越短。當中的數字又變成了「肆」。

「叁」

錢大軍離世後，他一樣來過孽債府，領取自己的批文，走過同一條隔世橋。

「貳」

失記食堂可以讓人忘記回憶，卻無法忘掉孽債。因此，才會有孽債府的存在。

「壹」

顧氏，在來世你有向他好好還債嗎？

「零」

＊ ＊ ＊

「你喜歡嗎？」

店員為客人拿下懸在橫樑上的一個鳥籠，殷勤地這樣問。
平日的雀鳥市場總是擠個水洩不通，難得今天只有一位客人。
錢大軍二世只是湊巧走過這裏，怎料一眼就看上這隻鳥。

她慣常的問：「那麼，客人之前養過鳥嗎？」
錢大軍二世搖搖頭。店員細心地解說，這是葵花鳳頭鸚鵡。羽翼潔白，頭頂有黃色冠羽。
他在店外駐足良久，越看就越入迷。

他覺得，鸚鵡頭上真像戴上了黃白色的雞蛋花。

他在當天就決定要把牠帶回家。他知道飼養寵物是一輩子的事，但他喜歡上牠只需一剎那。
誰知，店員卻一臉為難：「牠有病，不能學人說話。」

飼養鸚鵡的人都是想逗牠說話。這隻鳥雖然長得好看，偏偏卻不能說話，張嘴只能發出像唱歌一樣的鶯聲鳥語。可是他不是那種鸚鵡愛好者。
他喜歡的，純粹就是這隻鳥而已。知道牠有隱疾，更加下定決心要照顧牠。滄海裏撿拾的遺珠更是珍貴。

店員見這個中年大漢竟然會這樣細心地呵護動物，和別人的男人都不一樣。
「有甚麼問題，隨時回來問我喔？」店員這樣對他說。
為了牠，錢大軍二世向店員請教了很多有關飼養的知識。飼鳥不容易，由食物、站台至鳥籠都很講究。因為這份細膩和溫柔，店員在心底暗想，真想他像疼愛鸚鵡一樣疼愛自己。

他在這生有很多值得愛的人和事。他的妻子、孩子和屬於自己的生活。
也許因為在上輩子失落過，今生才格外珍視。原來，每個人的世界也可以很大。

鸚鵡這生仍然明艷動人，美得一眼就使他愛上。
可是在今生，鸚鵡能夠愛的就只有他一個。
親身經歷一遍不平等的關係，此為「孽償」。

無論他對鸚鵡有多無微不至，牠不能像其他同類一樣說話，他也無法解讀牠的鳥語。
可是他毫不在意。他覺得，聽牠唱歌也是悅耳。
這是他在上世發願的，「不需時刻相伴，只要在一個能看到你的地方就好。」

儘管他是那個手持鎖匙卻鎖上鳥籠的人。

他在陽台一看鳥就是一整個下午，不說話也不發噱，就只看著牠在籠中不明所以的舉動，稍為不慎嘴角就滑出一縷笑意。
我彷彿聽見已不存在的錢大軍一世在說：「今生，不能讓你走囉。 」

鸚鵡在華麗的籠中用力拍翼。張翼的時候，牠覺得自己很大，大得這個鳥籠容不下牠。
每當想到這樣，她在前生的鬱躁又發作起來。
用力掙扎之際，纏在牠腳踝上的紅色繩結隨之解開，滑落。

「哎呀。」
錢大軍見狀，想要打開鳥籠替牠重新繫上紅繩。

牠沒放過這千鈞一髮的機會，趁他不留神就奪籠而出。
他被嚇得不知所措，生怕徒手去捉會弄傷牠，只得白白目送牠飛走。

如同前世，他明明看到出軌的眉目。結果因為怕她受傷，還是沒能留住她。

可是任牠飛得再遠，她來到這生也不過是鸚鵡。
天空，以至世界，都只是一個更大的籠。

＊ ＊ ＊

Lived

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：
（這一兩天會有消息宣佈！ ）

講完呢個案例前世今生嘅因果，聽日再打埋少少解話就會到下一種債
由於今次呢個故太貪心，諗咗個少少複雜嘅還債體制，所以花多咗時間去交代世界觀，之後會調整返步伐

喜歡呢個故事或者小弟寫嘅嘢，歡迎留個正皮／留言
再次感謝留咗名睇緊嘅大家

lm 等至少廿頁先睇

多謝巴打留名，不過可能未到廿頁個故已經完咗

理想巴
點解你d文全部都咁愁既

絕對無咁嘅事

萬事屋好正 無意係書局見到
睇左一兩頁 即刻買左
新故正皮

繼續推

推 好好睇呀巴打

識煮糖水，又識煲粥！

入咗零和，就想去失記！

BTW，LM

舊讀者留名
每次理想巴啲題材都有少少傷感，不過好正

留名
個故好正

推~

不如考慮POST上MEDIUM，人地CLAP你你都有錢收下，夠高質

巴打唔好死

冇啦 前排啫

理想巴

多謝支持
希望呢個故事都啱睇

謝謝哪裏巴

謝謝呀巴打

黐線㗎呢班人

多謝呀 希望大家唔會越睇越sad

伊高

呢個網站我無研究 不過寫嘢都係想過吓筆癮啫
謝謝巴打介紹

謝謝巴打幫推

多謝收睇

忠實讀者再Pish

／5

咔嚓。

菲林播映完畢。銀幕前的投影機閃出火花，傳來微微焦味。
批文上的部分文字被火花灼掉，只剩下死者本人的一個名字。

看到這裏我才鬆一口氣。批文只剩下本人名字，代表原先積存的孽債已被化解，再不會對她的靈魂造成危害。
她和被背叛的丈夫就此各無拖欠。孽債就如火花一樣在漆黑中融掉。

這就是我們在孽債府的工作。
設定來生需要考慮諸多可能性。我在算盤計算過，要是來生給她一個人的軀體，她還是會多情。
為此，我不得不在針筒加入鸚鵡的羽毛碎屑。唯有在上鎖的籠中，她才能專注為他一人唱歌。

顧氏在前生為錢大軍許下過很多承諾。
答應過要為他唱歌，卻成為了她出軌的基石。
在結婚誓詞答應要分擔他的悲傷，自身卻成為了他最大的傷口。

在今生她換個軀殼，換個名字，換到他們再無法認出對方，但總算有一次沒失約。

錢大軍本性敦厚，她的背叛即使讓他傷心欲絕，他對她的孽債亦不算深。
因為他認為婚姻的失敗，或許是自己不夠上進，或許是自己不夠有趣。又或許，因為自己不是袁世文。

他可能不太懂得愛一個人，只是很懂得去包容。我在計算時也訝異，他的包容大得原來只要她的一首歌，就能化解前生所有孽債。
前生她欠他一首歌，今生以別個身份為他唱，這種就算「緣償」。

即使她在這生仍然離他而去。一曲過後，當中也再無孽債。

剛離開黑房，雙眼總是難以適應光線。一圈圈光暈交疊在影像之上，讓本來已經不怎麼真實的零和空間變得更虛幻。
還好。只要算盤仍在手上，這一切就是真的。

我們的算盤以木製成，有十三行幼杆，代表人類的七情六慾。
七情為喜、怒、愛、欲、懼、憎、憂；六慾為見慾、聽慾、香慾、味慾、觸慾和意慾。

每行幼杆象徵一種情感或慾望，當中每行又再細分成七項具體的行為。整個算盤合共九十一顆算珠，將每人的債項和盤托出。

生者之所以會有所虧欠，全是源於情的繁重和慾的無盡。

零和空間共有四十多個部門，大至我們孽債府，小至處理動植物轉世的無國界翻譯組。所有部門全年無休，只要有人死我們便得工作。

「獵戶，今天這麼閒？」一個男人從我的屏風外探頭：「我都送三個死者轉世了，你才送了一個。」

這名司書位於天兔座。就夜空或孽債府而言，它都在獵戶座毗鄰。

他和我入職時間相約，換言之，我們是在差不多時間死去的人。或者因為這樣而特別契合。
我說我們投契的意思，只是我不討厭他。儘管他有個很壞的習慣，雙手一閒著就會按捺不住要把玩算盤。

人間不少故事都會提到，侍者工作滿幾千年就能轉世為人，甚至成仙。可是這裏沒有時間，我們的合約自然亦不帶期限。
時間於零和空間而言，好比人間看待鬼神這回事。信其有，不信則無。
一旦相信，兩者都是一種不能觸及，卻無比強大的存在。

正想把天兔打發走，我又脫口叫住了他。

「那個，」我一下子支吾以對，不知如何開口：「你有試過把死者的來世設定成動物嗎？」

他先是一想，勉強榨取塵封的久遠：「當時大概是把一個從事倫敦金，騙了老爺爺棺材本的經紀設定成一匹馬，在來世向夢想成為騎師的老爺爺賣命。」

這樣聽起來也挺合理，不過我想問的卻是另一回事。
「你知道她……牠們在轉世後會再次成為人嗎？或是在無國界翻譯組那邊核債，會有特別的處理？」

我想起了人間所芸六道中的畜牲道。
他們普遍認為人類作孽太多，來世便會遭打落畜牲道甚或餓鬼道作為懲罰。

「你多慮了，」天兔聳聳肩，說：「人間所說的六道並不存在，你知道的。」

隔世橋架在三途川之上，彼岸就是失記食堂，最後一站就是把死者送往投胎的輪迴旋處。
這些與孽債府相距甚遠的部門，就留待有機會再談。
反而有趣的是，人間有說法指三途川是位於地獄的分界河，便以為三途就是六道中的三惡道。

然而在零和空間沒有善惡之分，自然也沒有六道。

這裏指的三途，只是凡道、冥道和獸道。
凡道指的當然是本屬人間的死者；冥道是我們侍者；獸道則是流螢和千紙鶴等等活在零和空間的靈物，土氣點說就是神獸。

人間說，死後有三善道三惡道。從善者行上三道，惡者行下三道。
然而，在我們眼中來世成為畜牲亦未必為壞事。
動物的壽命大多比人類短，思想亦沒人類般複雜，在世時作孽的可能性亦相對較低。

我向他坦言，我把一個人好端端的變成了鸚鵡，不知道是否恰當。
懷疑之際又連忙為自己開脫，我補充說可是在算盤上的確顯示，要是她來世仍然為人，是沒有辦法向錢大軍還償的。

「城隍爺說過的，你忘記了嗎。」他故意模仿城隍爺的口吻：「我們所做的，都是為了幫死者還債。」
「況且啊，你想想。」他又冷笑一聲，終於肯停止撥弄算珠，周圍一下子安靜下來。
「誰說做人一定比較快樂呢。」

不那麼快樂，也許就能沒那麼悲傷。
或者他說得對，要是死者可以自由選擇成為人或動物的話，也不一定會選擇再次為人。

生者在陽壽耗盡後，會在速報司的護送下走好一段路才會抵達零和空間。
速報司屬侍者的一種，他們身穿黑色西服，執勤時戴上牛馬面罩，從不向生者顯露真實臉貌。
所謂速報司，亦即人間熟悉的牛頭馬面。

先前提及過，死者會以死去的模樣來到這裏。
唯一不同，就是他們身上的衣服都會全部變成白色。

箇中原因是從人間前往零和空間的話，必需穿過九里雲層。麈世的染料不及雲朵頑固，衣物才會被漂染成白色。
反之在零和空間，不同崗位的侍者即使有不同衣著，顏色均以黑色為主。
一黑一白，生死要分得清楚。

天兔座離開屏風後，我喚來了下一名死者。
我把眼前的人盯了好一會。
這個死者身上的白恤衫、白領帶、白皮鞋，還有襟前的白色徽章，無一不是血跡斑斑。
曾經有死者問過，雲層既然都把他們一身衣物染成了雪白，又何不連這些死時造成的傷口、血跡。要知道，有些亡者的死相的確狼狽不堪。

但我說傷口全都要留下，它們是你踏過活著和死亡交界的足跡。

唔好意思又遲咗出 啱啱出嘅文係噚晚嗰更
今晚會如常繼續連載
謝謝大家支持

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

LIVE

幾驚轉咗早更
加油

連載加油

放心，有拖無欠
只係夜晚一直出唔到先變咗朝早

入黎推post

6／

「死者，」我嘗試把低下頭的他喚起：「你記得自己的名字嗎？」

男生的聲音很輕。加上旁邊的司書金牛座的嗓門特別大，即使屏風配備隔音功能，他談得興起時，聲線還是會一字不漏的傳過來。

「死者，請你抬頭。」
我故意把聲線放大，就此向金牛作出一點控訴：「你記得自己是誰嗎？」

男生緩緩抬起頭，仰起一張血肉模糊的臉。
「吳、吳家佑。」

此刻我終於明白吳氏低頭的原因。雖然每天都見不少死者，可是對著七孔流血的臉龐談話還是不太自在。
我抽出幾張蠶絲織成的面紙，放在銀盤。他也識趣的用雙手取去，不忘道謝。

「車禍嗎？」
趁他在整理的時候，我和他調侃：「還是爆炸甚麼的。」
他輕輕搖頭。蹙眉時額上湧現的橫線在說很多事，明明他還很年輕。

「無論如何，你應該知道自己已經死去吧？」
他狼狽地擦拭臉上的血漬，說：「這個、當然。」
「我是、是跳樓、來的。」他結結巴巴地補充，炫耀的語氣使他把這回事說得像一個成就似的。
後來我才知道，於他而言的確如是。

人的頭髮長度各異。可是在信箱分解出來的批文還是一樣大小。順帶一提，禿頭的人會以眉毛代替，一樣可以轉化成批文。
沒有煩惱絲，還是一樣會有煩惱。
一張小紙卷就記載著一生的債務，輕飄飄得很沉重。

「死者吳氏家佑：
欠吳宏達 、梁少慈一債
舉吳宏達 、梁少慈一債」

這次的案例顯然沒顧氏只欠丈夫一人的輕鬆。這個小子又有欠債，又有舉債，而且所欠和被欠的都是同樣的兩人。

「自殺者，欠的通常都是父母。」我向他展示批文，問道：「是嗎？」
他想要開口說點甚麼，可是口吃得太厲害，只是點點頭了算。

我將掌心放在批文之上。當批文接觸到熱力，生者的姓名會發出微光，反之死者就不會。
我利用這個方法來查詢到底他的父母是否尚在人世。兩人的名字在受熱後散發出微弱的光線；相反死者吳氏的名字仍然黯然無光。

孽債府的其中一道原則：還債是欠債人的責任。

我們規定每宗債務，都應交由欠債者的司書負責設定清還。
換言之，我只需安排他還清自己欠下的債。
至於父母欠他的債務會等到二人離世，來到孽債府時交由他們的司書處理。

「既然我、我和他們互相拖欠，」 他像突然想起甚麼的提問： 「不能、不能抵銷嗎？」
「小子，」我向後一仰，在狹小的工作間伸了個懶腰。
「你未免把做人想得太簡單了。」
要是人生能像算式一樣，在對等式刪刪減減就能抵銷。那你們也不需要孽債府。

我不禁嗟嘆，活著就是白幹活。
「你剛活過，比我記得更清楚吧。」難以置信的是，我在說完這話後竟然有點好奇自己曾在人間經歷過了甚麼事。
或者我也和吳氏一樣，曾經活得很痛苦。

在人間的他想來；在零和空間的我偶爾也會想走。
要是人生是代數式的話，他來代我，我又代成他。那多簡單。
只可惜生而為人是一門最教人苦惱卻耐人尋味的課題。既使是和算盤形影不離的我們都無法算清。

「那麼、」他看我的眼神充滿好奇：「你、你是畢業了嗎？」
由穿著校服的他來問，更是有趣。
我的笑聲帶點不屑：「我是給趕出校的。」
還在學的小子聽不懂。我說，我是被人間遺棄的人。

他從銀盤拿起批文，猶如雙手接過這張概括人生的成績單。
「我的債務那麼複雜，這生是活得一塌糊塗吧。」

我不會欺騙死者，如實回答。
「有欠有還，這種才算人生。」

不少死者也會問及：要是一生人既沒欠債，也沒被欠的話，來世會怎樣。

回答這道問題，每每會觸及侍者內心深處的一道瘡疤。
疤痕是已經再不會感到痛楚，卻會讓你清楚記得自己曾經怎樣痛苦過。

「無緣無債之人，直通隔世橋轉世。」

換言之，司書不會為這類死者作出任何設定。
沒有設定干預的人，他們大多一生平淡，沒過得比別人好，也沒比別人差。
這種人即使投胎轉世多少遍，通常都會一樣無緣無債的歸來孽債府。

「然而除了轉世，」我繼續說：「這種人還有另一個選擇。」

他輕抬眼鏡，等待我的答案。
我饒富意味一笑，屏風外面剛好走過一名司書，正在低頭打著算盤。
我們不分晝夜，為別人的轉世而忙碌著。

零和空間的眾多侍者，都是無緣無債之人。

我們在人間沒遇上深刻的人和事。
亦沒有成為被任何人認為深刻的人。

今日係咁多先 明天待續
覺得啱睇嘅不妨留個正皮or留言畀小弟 ，有大家嘅意見故事會更精彩
再次感謝收睇嘅大家

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

做侍者嘅job requirement都幾harsh

感謝留名

沒有遇上深刻的人，也沒成為被別人認為深刻的人＝毒撚

呢個有d sad

侍者主角既過去似乎會係高潮位

這個猜測非常合理

睇到有啲感觸, 家母上個月走左,希望佢都可以順利投胎轉世 btw巴打加油

噢 巴打節哀
一定可以！

好鍾意萬事屋既讀者報到

正皮留名

hi,係我呀，話要廿頁先入黎睇個個呀，我忍唔住啦
萬事屋好正呀
支持

四月巴打

你好

四月都來了

我都係

應該要積存幾個月先入嚟睇

四月 書展要你簽名呀

就快十頁啦睇住先啦
或者追下舊故

大家睇到眼濕濕 我真係好開心

睇住先啦，八月前一定完到

好睇嘅嘢就真係好吊癮嘅
ching慢慢寫，最緊要好睇

／7

整理香爐上的抹灰時，我不忘利用空檔向他解釋連接錄像備份的方法。
「待會開始焚香後，我需要你回想在世時說過的一句話。」

他皺著眉頭，不是很清楚要做些甚麼：「一句、甚麼話？」
「一句你向父母說過最深刻的話。」我這樣重申，把點起的香爐交到他手上。
他看著香爐的眼神很是遲疑。想要說點甚麼，最後又把嘴唇抿住。

「如果……我辦、辦不到呢？」
他把香爐放回高台，焚燒的香並沒有因此而停下。也許我對死者的耐性實在有限。看見此狀，不知為何一股躁意襲來。

「不敢面對前生的人，並沒有資格轉世。」
我這樣和他說，語氣堅定得好比千紙鶴山。

聽後他更是呆滯，若有所思。
我催促他，說外面還有很多人在等。他嚥嚥唾液，好讓自己鎮定一點。直至他終於鼓起勇氣去拿起香爐，就像當日花光餘生的勇氣踏出天台邊緣。

＊＊ ＊

「我回來了。」

每次放學回家打開鐵閘，我都會說這樣的一句話。
不論家裏有沒有人，我都習慣這樣說。

父親經營小食攤，常常不在家；母親總愛和鄰居在走廊一邊乘涼，一邊竊竊私語的說是道非。
母親拉上家中吃鏽的鐵閘，聲音總是大得可以充斥我們狹小的屋子。
回頭一看，門上的日曆早已被顏色筆畫得眼花繚亂。劈頭一句就問今天怎麼不上補習班。

我放下背包和幾個手提袋：「老師他、告假。」

母親自從失業後，近年的脾氣變得很差。她在門前踱步，冷冷拋下一句：「沒事幹就去攤檔幫忙吧。」

被炎夏沾濕的校服襯衣像另一層皮膚，緊緊包裹著疲憊的身體。
涼風吹入毛孔，刺得像針一樣。我呆立原地，靜靜的回答：「今天、我、我想休息。」

母親本想出門，卻赫然停下：「休息？」

她說，我們就經營一個小食檔，十多年從沒一天休息。不然也養不起你了。

「我……」
「我還沒有說完，」她又打斷了我，我想我的口吃大概就是這樣而來：「跟你說啊，休息這回事呢是奢侈品，像轎車和房子一樣，我們是不能擁有的。」

「可、可是……」
「可是呢，待你大學畢業，出來工作以後就不一樣了。」

「啊？」
「啊，因為唸完大學能掙很多錢啊。那時候我和你父親就真的能好好休息了。」
母親攤坐在殘舊的沙發上，廉價皮革的氣味使人作嘔：「你父親打算待你一畢業就結束小食攤，我也不去找工作了。」

「到你工作以後，我們就能有自己的房子，買車，或者還能去旅遊啊。」她說得眉飛色舞。聽這種語氣，我差點就以為這些事情真的會發生。

這、這樣啊。

「對不起。」除了這句，我在家中已經很難說出完整的一句話。

望向門上的日曆，一週七天的日程已經被排得滿滿。
要是一星期有第八天的話恐怕母親也不會讓它落空。

但聽完她的話，我才驚覺原來不僅是一星期，我的一生從來到世界的第一天開始就已經被安排好。
讓我作主的空間，就如自己的房間一樣，在這個家裏從不存在。

日落時份，正午的汗和陽光都乾透了，只是走廊仍然悶熱得叫人窒息。

吸、呼。吸、呼。只要這樣做就能活下去。
活了十多年我偶然也會有那麼一剎覺得，呼吸也是很累人。

父親的小食攤就在屋邨旁邊，如母親所說的全年無休。一年四季都在經營的栗子攤，全港應該就數這一家。

「來了？」父親遠遠就能認出我：「還不快點去看是不是煤油沒了，我都忙死啦你還在慢條斯理。」
「對不起。」我低下頭，連忙加快腳步。

蹲在流動攤檔後，我看著鐵鍋下的熊熊烈火，燒得鍋中的栗子吵吵鬧鬧。

它們一定很痛苦吧。這些奇怪的想法也會在腦海浮現。我突然覺得那些栗子好可憐，在鍋中逃不出來。
一邊受大火煎熬，一邊被人多勢眾的黑砂淹沒。

吸、呼。吸、呼。栗子它們只要這樣做，也能活下去嗎？

路人一個一個的走過。他們大多都會被香氣吸引過來，可是好像無一會有這種想法。
他們關心的只是它好不好吃，火夠不夠熱。

「一包炒栗子。」一個路人向父親呼喊。

他二話不說，一把鐵鏟就盛好了滿滿的一袋。當中一顆因為太滿而溢出來，路人沒能接住，它就遺落在腳邊。慢慢冷卻。
鍋內栗子有一種既定命運，在鍋外的人如是。

父親在家中的日子，一大清早見我還遲遲不出門又在喋喋不休。我躲在被窩裏不願出來：「我、今天想、想休息。」

「又來了。我說過你多少次了，活著就得努力唸書然後找份好工作，不然我和你父親怎麼辦啊？要休息的話就等死了才休息。」母親在廚房大喊。

我緩慢的從黑暗爬出來，承受刺眼的陽光。
從很久以前開始我就討厭見到日出，我不明白，為何每一天都這樣難過，偏偏每一天都要開始。
每天艱難的爬起床，艱難的過活，我記得祖父辭世前的痛苦神情，如果連最後也那麼艱難的話。
那為甚麼大家都要繼續過活。
討厭生活的人只有我一個，嗎？

父親的嘮嘮叨叨好像比時針還走得快，又好像比寒風要刺痛。
換上了校服襯衣，把襟前的校徽戴好。記緊要蓋在心臟上面，不偏不倚就對了。

沉甸甸的背包搭上肩膀，如果搭上肩膀的是一雙手那該多好。

母親只顧向我發牢騷，不慎把碟子摔破，兩人又開始吵鬧起來。每次吵架，她都會把家中能摔破的東西都摔破。
由一隻破碟子談到母親失業，再談到父親沒出息。夾雜兩人說話的聲音， 我都會有一種快要遇溺的錯覺。

明明，玻璃落地得那麼清脆。餘韻為何卻偏要來得那麼沉重。

「怎麼還在磨蹭，不用趕回學校嗎？」父親見我還未出門，又在大喊催促。

我搖搖頭，聲音放得很輕。
「今天不趕。」

我吃力拉上了哆嗦的鐵閘，這一切仿似就此與我無干。
早上的太陽還沒完全出來，走廊就已經開始悶熱起來。聽說越高的地方越涼快。於是我走上了旁邊的階梯，越走越高。
沒時間運動的我走幾步階梯也喘氣。走到那麼高，我也只是想透個氣。

吸、呼、呼。呼。

呼出最後一口氣， 就能作結。

要是不能選擇怎樣活的話，就只好選擇「活」與「不活」。
唯獨這個決定，才能由自己作主。

＊＊＊

在他踏出天台的一刻，我在第一身視角感受到離心力的強烈拉扯。
還好，我知道這只是錄像備份。我連忙站起來，俯身去捏熄還差一點才燒完的線香。
視覺返回現實，我才發覺他還呆在原地，牢牢捏住香爐不肯放手。他放下的香爐揩上了不少血漬。

「對不起。」他拉長襯衣的衣袖，想要抹掉上面的血。

為甚麼唯獨道歉，你才不會口吃。

「你的時辰，還遠遠未到。」
我以陳述的語氣直說，不帶一點慨歎 ：「人的生死，沒你所想的簡單。」

他一臉困惑，額上的皺紋又揪在一起：「甚、甚麼意思……」

「每天也有很多人意外身亡，對吧。」
我回想以往眾多死者，不乏哭哭啼啼說不捨得人間的人：「你是否也有一刻想過，為甚麼遇上不測的人不是自己？他們死得輕易，你卻要在天台邊緣苦苦掙扎。」

被戳破了的他沒回答，我便逕自繼續要說的話。
「你知道活著代表甚麼嗎？」

他苦笑搖頭，像一個答不上試題的考生。
我不奢望他能答上，畢竟他還只是一個孩子。

說罷，我指向孽債府上方的夜空，繁星依然在上面散落。
我告訴他，每顆星都是在那邊世界仍然活著的人。

「活著的人，他們身上都有非得完成不可的事要完成。」
只有完成了，速報司才會把他們帶走。

所以這世上從來沒有英年早逝，因為每個人的時光都早被設定好。
我說沒有早逝或遲逝，因為每個人的離開都是計算過前世今生的「剛剛好」。

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

今日發現原來過100正皮了，多謝留下過支持嘅大家
雖然出得有點慢，不過都會堅持每日一篇
感謝你哋喜歡呢個故事 希望大家有咩意見都可以留言俾我繼續進步

多謝誇獎

謝謝留名

哪裏巴

寫得好好

可惜正皮淨係可比一次
裡面再出面睇唔到

啱啱一次過睇完，真心好正。
不過有個位想問
如果每個人嘅離開都剛剛好，又點會時辰未到？定自殺另計？

理巴講出好多香港人心聲

過獎了 謝謝

多謝巴打
留言可以無限留

對，另計
可以想像成條跑道幾長係一早設定好，等你剛剛好完成注定要做嘅事
自殺就係自行將終點搬前

有共鳴就好

呢個故入面會唔會有執念夠重 可以做多過注定要做既事既例子
姐係打破宿命

當然會
一世人根據設定還完上生嘅債後，其餘所做嘅事就係可能會影響下世嘅因

個世界觀好大好正

夢巴我唔夠五毛派畀你啊

／8

「你不怕？」我這樣問他：「從那麼高跳下來。」
說罷，我不期然望向天花。孽債府內部沒有花巧的裝潢，由牆壁至天花如是白茫茫一片，叫人難以猜度這裏的寬度和高度。或許在零和空間，所有空間都不是真實的。

「我、我畏高。」
他的眼神閃縮，光是回想也夠驚心：「不只怕高，我、我還怕黑怕鬼怕、怕做惡夢。」
「唯獨不怕死？」我挑挑眉，覺得這個男生很是有趣。
「怕、怕啊。」他若無其事的回答：「只是、更怕……早上。」

我在他生前的備份看到，他所指的是懼怕每天醒來的陽光。
天黑時，彷彿只要躲在被窩就是一個世界。只是早上每人都要面對生活，一切我們最恐懼的都無所遁形。
兒時有很長一段時間他徹夜不眠。他以為不睡覺，晚上就會長一點，要面對父母的早上就遠一點。
在沒有天亮的零和空間，也許正好適合。只可惜他不像我們，有債之人必定要轉世還債。

「你輕生令到父母老來無依。依靠，所指的不僅物質上的依賴，更多的是心靈上的依靠。」
死亡並不是一了百了，轉世亦不是一個新的起點。
每次輪迴，都是為了要報前一生的果。

我簡略地向他解釋：「他們對你的孽債並非因為怕沒人供養，而是來自你的不辭而別。」
他順從地點頭，再次擺出那副對任何人都唯命是從的模樣。

他的頭顱連同心情一併沉下：「我還以為他們只會生氣，不會悲傷。」
「發怒的人，只是不懂得表達悲傷的人。」我補充說：「他們所承受的悲傷，或許不比你少。」
望著算盤杆上七零八落的算珠，情感那麼複雜，誰能說得準。

我雖對死者沒大好感，但我知道他是可憐的。可是作為他的司書，我只能處理他的欠債。
至於他舉父母二人的債，按例應等到他們死後，交由二人的司書定奪。

有時我會覺得，死後有孽債府真好。這裏能讓生前過得痛苦的人，在轉世後討回應得的。

「死者吳氏，你的債務已經被核算清楚。」
聽見我這樣說，他不其然的緊張起來：「你是否同意，在來世向父母償還輕生一債？」

「同、同意。」他雖然點頭，但想必覺得十分委屈。

明明鼓起餘生的勇氣，為的只是想脫離父母。怎料來世還是要和他們結上羈絆，我希望吳氏不會覺得自己被擺了一道。
可幸的是，零和空間的債務審計比起人間的法律制度都要公平。你所欠的要還清。同時，別人所欠你的亦會向你償還。

我再次在酒櫃和算盤之間奔波，將調配好的來世斟進針筒，讓他輸進體內。
我能看出，他還怕打針。可是從人間的天台，隻身來到孽債府的屏風，他已經比很多人要勇敢。

「現批准你轉世還果，用一生向兩人還債。」
算珠被一下子褪回原位，我不忘提醒：「同時，向他們討回所欠你的。」

「我……在來世，要如何還債？」他不安地問。
我在銀盤放上如意結：「你的來世，我已經準備好了。」
說罷，我指著空空如也的針筒，還有已經不再顫抖的手臂。他的視線也落在針筒上，點頭說：「原來，打針也不是那麼可怕。」

但願在來世的某一天，你也會對生活說出這句話。

「來吧，」我從高台走下來：「我送你去隔世橋。」

經過天兔座時，湊巧聽見他在吃力地向死者解釋「孽債」到底是怎樣一回事。天兔的脾氣比較好，換著是我倒不會這麼有耐心。

「你們人間好似不太知道有孽債、欠債這些概念？」
我邊走邊問，難免抱怨死者的遲鈍。

「孽債……」他抬抬眼鏡，認真思索：「我們，會叫心結吧。」

他對如意結的紐結很是感興趣，一路上不停把玩。
「所謂心結，就是這個模樣嗎？」

邊走邊看，他卒然有感而發：「很難相信我們人類的心臟，就像這條紅繩揪成一團。」
他補充說，難怪會這麼痛。

「嗯，」我隨口附和：「這樣的心臟，真想挖出來看看。」
這個器官到底要多強悍，才能承受活著的各種痛苦而繼續跳動。

來到無憂樹前，他的雙手還緊緊捉住如意結。
「我現在、現在就要轉世嗎？」越近隔世橋入口，他就越是發慌。
我指著告示牌，叫他別著急。過完橋，還得等一會才能投胎。

「還、還要等嗎？」
看到他這副模樣，真想問他是不是趕著去投胎。我不想再揶揄他，只是解釋：「轉生可不是你一個人的事。」

很多人以為，轉世是前生的延續。
其實相反。轉世是為了斬斷前生種下的根。孽債府的存在，就是為了提醒死者要還果。
有怨有債，有欠有還，一次轉世當中牽涉的又豈止本人。

他來到了捕夢網的入口。輪候死者眾多，旁邊的夜遊神正催促他快點進去。
「真、真的要進、去嗎？」他還在隊首躊躇不前。

從入口處看，隔世橋不見盡頭，看似很長。
我用堅定的眼神望著他，淡淡道出一句不要怕。

隔世橋再長，也不過一生。

如意結被他捏得幾近變形，還遲遲不肯上橋：「我怕、來世一樣、一樣……」

「一樣難過。」

我們一天送上萬個死者上隔世橋。
當中必定也有害怕投胎的人。通常就是吳氏這種，厭世厭得自殺的人。
叫他再活一遍，就等同叫他再死一遍。

他的懦弱總是令我感到懊惱。我知道他怕高怕黑怕死，最怕生存，但無論如何我都得把他送上隔世橋，除了因為他身上仍有孽債，必須要在靈魂被侵蝕前清還，還有更重要的原因。

吳氏他必定要轉世。

他的來生，也有非完成不可的事要辦。

我按住他顫慄的肩膀，再不管手上沾了他多少血漬：「我給你的來世一個提示。你要牢牢記住，走完隔世橋，那群女人哄你喝湯時也要給我記住。」

「當你被困，眼前那堵是牆還是門，全憑你肯不肯去打開。」

說完這句，我便一把將他推上橋。

隔世橋屬人間耳熟能詳的景點，但他們大多都不知道隔世橋只能前行。
一旦踏上橋，就無法往回走。

我看出他心裏很想走回來，可是人在橋上便無力折返。
這種對前方感到恐懼的死者，我更要目送他到橋的另一端。

隔世橋不能往回走的秘密在於輕飄飄的千紙鶴羽毛。

孽債府所在的千紙鶴山是這邊的一大地標。故名思義，由和紙摺出的千紙鶴堆砌而成。
千紙鶴源自東洋，他們相信折出一千隻紙鶴就能願望成真。在親人病重的時候，許下早日康復的願望。
這些紙鶴承載著希望，會隨著不敵病魔的死者來到零和空間。

只要我們輕輕一吹，千紙鶴就能由摺紙變成活生生的靈物。
在地上指引死者去隔世橋入口的羽毛，還有裝飾捕夢網的羽毛同是出自千紙鶴身上。牠們在零和空間負責護送沒有記憶的死者投胎。

鶴鳥在人間不能向後飛行，在這邊的千紙鶴亦只可前進，而不能後退。
我們將千紙鶴羽毛灑落隔世橋上，使得踏上橋的死者也僅能往前走，不得留戀逝去的一生。

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

今天就寫到這裏了
不厭其煩地賣廣告，喜歡這個故事的別忘了留下正皮／留言給我
好讓我知道有人在看 大家晚安

這個器官到底要多強悍，才能承受活著的各種痛苦而繼續跳動。

感謝啊

謝謝幫推

再推

謝謝

pish

／9

花了良久，吳氏終於也把橋走完了。還好這裏是零和空間，一切早有定數，自然不會有人在趕時間。
他在盡頭停下，雙肩瑟縮，卻不忘向我深深的鞠躬。

「你在來生，會變得十分勇敢的。」說罷，我把手上的血漬隨意揩在衣衫上：「往生快樂。」
還好我們侍者都穿黑色，不礙眼。
入口關上，再為下一位死者打開的時候，吳氏的身影已經消失得無影無蹤。

過了好一段日子，我才接到吳氏的轉世通知，原因是他在過橋後沒能立即投胎。
失記食堂後就是浪花客棧。失去記憶的死者會在客棧落腳，等到適當的時候才被安排轉世。

我們的設定奠定了死者的來世。但以吳氏為例，他除了欠債外還有舉債。
舉債的死者會被送到浪花客棧，待相關人士來到零和空間，經他們的司書處理好還償方案，他投胎後才能討債。
浪花客棧的存在亦緩衝了死者在來生的年齡問題。要是欠債人太早投胎，舉債人來到人間的時間他可能已經一頭白髮，一個不小心又回到零和空間。

所以呢，早死也不代表能早投胎。
曾經有死者問過我，能不能加點錢好讓他早點投胎。首先，人的來世必須根據設定，提早或延遲投胎都是不可能的。
其次，你們的冥錢早就上繳中央財政部，給我們發薪水。
萬般帶不走，唯有孽隨身。鈔票來到零和空間變成溪錢，還不一樣是身外物。

吳氏的來世會是怎樣，我沒有一個確實的概念。
他除了還債，亦要向父母討債。換言之，其他司書所作的設定，亦會直接影響吳氏的來世。
我要知道他的來世過得怎樣，只能在黑房尋求答案。

銀幕的數字由「伍」開始，越跳越快。我們所作的一切都是為了讓死者化解身上的孽債。今生會有這樣的債，全因他們在上生種過這樣的孽。

但願死者都能諒解。化怨還債，從來都不是輕鬆的一回事。
如隔世橋一樣，還償的痛苦再長亦不過一生。

要是你們學會看算盤、理解孽的計算，便會知道在人間所受的苦難，都必有因。

肯相信這是早就設定的話，更無謂執著。

「零」

＊ ＊＊

「我回來了。」

對講機傳來的聲線沙啞，勉強還能認出這是三隊隊長的聲音。
不同的隊伍完成搜救並返回大本營時，都會透過對講機報平安。

「二隊隊長呢？」
「請求通話。」
「二隊隊長你回來了嗎？」
「————」

對講機只剩下刺耳的嗡嗡聲，吳氏二世想要回應才發現訊號已經中斷。大概是走進了盲點。
這是最後一層了，再搜索一遍就回去吧。他心裏這樣盤算著。說不定這裏還有生還者。

砰砰、砰砰。
他使勁地拍打木門：「喂！有人在嗎？」

另一面隨即傳來微弱的敲門聲。被地震壓得變形的木門難以開啟，他只好用身體的重量奮力一撞。
屋內的男人神情呆滯，大概是被突如其來的地震嚇壞了。

「我是來進行拯救的志願者，現在就救你出去。」
他一邊說，一邊指著自己所戴的臂章。同時慶幸自己沒聽從救災中心的指示，近乎任性地堅持再搜索一遍這幢塌樓。

男人做出一連串手語，他無法看懂。
四周一片頹垣敗瓦。吳氏二世判斷這裏還不安全，只好拉著男人的手要他跟自己走。
誰知男人甩開了他的手，指向屋內。一個女人跌坐地上，用手語指著被瓦礫壓住的輪椅。

這對啞巴男女大概是兄妹或姊弟。因為無法高聲求救，所以在第一輪搜救時沒被發現到。
最可憐的是，救災中心不願在貧民區花上太多時間，草草搜索一遍就收隊。要不是他和朋友聽見消息，響應網上的呼籲來當志願者，他們可能就不會得救。

吳氏二世不加思索，把女人扛在背上。本來的裝備已經不輕，加上一個人的重量更是吃力。
這種重量在他心頭冒起一個奇怪的想法，他覺得自己好像一個背著孩子的母親。
這個女人年紀也不太大，將來或許也會成為某人的母親。
想到這裏，他救人的自覺更是強烈。

走不到幾步，四周又開始猛烈地震動起來。頭上的天花越來越近，壓逼得把他們透不過氣來。他著自己深呼吸，卻嗅到了燃煤的氣味。

他在防災訓練學過，無時無刻必須保持冷靜，仔細回想可行的逃生方法。肆虐的火舌一步步迫近，很快四方八面都成了火牆，他甚至記不起他們是怎樣走到這個死胡同的。
走投無路，又能如何逃生。

他看著二人無助又焦慮的神情。雖然無法說話，但眼神在說他們的生命此刻就交付予他。
他突然覺得自己無法肩負這種期待。他想要逃。不僅是這個困境，他想要逃出別人過份的希望。

這個空間的氧氣開始耗盡，昏厥感襲來。他開始聽不見牆壁碎裂的聲音，只覺得旁邊越來越熱。
這裏或許不是火場，可能只是夏天悶熱侷促的走廊，可能只是一個炒栗子的熱鍋。

在近乎空白的意識中，腦海浮現出一句說話。

因為這句話，他用盡渾身的力氣去撞開眼前的火牆。
氧氣殆盡，他的意識如是。

到底最後那堵是牆還是門，他不得而知，世人也不得而知。

餘震造成燃煤洩漏，釀成火災。一對啞巴兄妹被困時遭活活燒死，狀甚痛苦。
同時，一名志願者亦告殉職。可幸他是在昏迷狀態中死去，不用承受火燒的痛楚。

吳氏二世以自己的生命去拯救素未謀面的人。為彰顯這種可貴的精神，政府決定以最高榮譽儀式為這位志願者隊長進行殮葬。其他志願者在葬禮上悲慟不已，問那一片紊亂的沙土怎麼回來得那麼遲。事蹟被廣泛流傳，他的名字從此亦成為勇敢的象徵詞。

他常常掛著一條紅色頸繩，說是孤兒院院長給他的守護符。
當天大火燒過了他的保護衣，連紅繩以至他的骸骨也給燒掉。高溫分解了棉繩的纖維，上面的繩結亦被化解，化成同一潭灰。

＊ ＊＊

咔嚓。火光溢出，三人的債亦在大火之中還清。
剛才投影機綻放的小火光，頓時也變得很可怕，彷彿一個不慎又是另一場大火。

前生那個膽小怕事的小伙子，今生成了一個消防員。
為了救前生的父母而葬身火海。

前世今生，一切都是有原因的。
父母在今生慘死，當中必定有因。

因為投胎時人會走過一個輪盤，沒被設定的背景就會在該處隨機分發。
可是抽中「啞巴」、「遇上天災」和「被火燒死」的機率都很低，三樣同時遇上的可能性就更低了。要不是隨機抽中以致的命運，那就代表這些是為了還債而留下的設定。

司書會作出這樣的設定，即吳氏對父母的執念深得要他們落得這種下場。

為此我決定掛牌，往收藏亡者回憶的備份館走一趟。

飄飄然嘅沈重

紙言追故：

今日嘅份量係咁多了 不過仲有個關於呢個故事嘅消息要公佈
是咁的，今年書展小弟會出第二本實體書，而故事就係今次嘅《孽債府》

喺呢度嘅連載版本 同 實體書版本 係有唔同的！
雖然兩者都係講緊同一個死後世界嘅世界觀

連載版本主要係講不同嘅死者欠下咩債，來世佢哋又要點樣還債等等
實體書版本除咗債務個案，仲會講埋零和空間其他部門同埋員工

如果大家喜歡呢個故事，再三請大家留低正皮支持小弟
除咗正皮之外，留言都好重要的，因為我直至現在都不停修繕緊連載版本，大家嘅意見可以令個故事寫得更好

最後，如果想大大力支持小弟，就like埋個facebook page啦

推！

支持

感謝支持

唔想下世再見到啲ex

實體書

可唔可以解釋下人生間既絕症?

痴線佬 2個故可以互補 幾正

萬事屋我有初版簽名本架

今世欠咗你，可能下世佢哋個個爭住還俾你喎

封面有千紙鶴山

謝謝兩位幫推

我會諗肺癌嘅人前世應該係做煙草商

題材有趣 LM

可能唔止互補
小飛象巴打真係好忠實

個舞台劇我撞咗旅行去唔到
傷心

唔緊要，這樣遺憾或者更完美

句歌詞真係好洗腦

打出嚟都有聲

／10

備份館離千紙鶴山頗遠，步行的話相當費時。
我隨手拿起地上一隻以和紙折成的紙鶴，將它拋起。在墜落之前輕吹一口氣，一瞬間就變成了活的千紙鶴。零和空間的代步工具不多，最常見的就數這一個。

我乘上了千紙鶴，牠一展翅就把我帶往了更接近星空的海拔。
衝力太強大，逆風而行使我險些坐不穩。往下一望，三層高的孽債府都變得像高台下的死者一樣小，彷彿只用兩指就能捏住。

備份館是一棟現代化的高樓建築，看起來極其摩登。
外牆清一色封上鏡面，將浩瀚的星空複製並貼上，形成一面最不費力又壯麗的壁紙。

孽債府的首長是城隍爺，而備份館的首長很是神秘，幾乎沒有別個部門的人一睹過她的本尊。
我們只知道她叫尼莫西妮，是希臘神話中的記憶之神。

她統領著幾百名信使，負責將活人的記憶備份，並加以整理，讓司書為死者處理孽債時得以參考。
所以孽債府和備份館的關係可謂相當密切，每次我們讓死者拿著香爐憶述往事，煙霧中所見的影像就是從這裏直送。

話雖如此，我卻甚少來這邊。
這裏的規模比起孽債府要大得多，光是在大堂穿梭的信使就已經為數不少。信使的服裝是一身全黑忍者服，腳踏鑲有鋼片的技巧鞋，走路時鏗鏗鏘鏘的。
他們從頭巾到靴子都包得嚴實，看起來好不神秘。

聽說這種裝扮其實和他們的工作有關。
處理記憶備份的工作量龐大，還得相當專注，所以他們故意將五感和外界隔絕，只剩下一雙眼睛接收資訊，讓注意力盡可能地集中。

我在熙來攘往的大堂中央茫然自失。孽債府會直接面對死者，屬外部機構；而像備份館這種從不接收死者的，則屬內部機構，自然也不會有接待員或詢問處。
信使們手上都有一部平板電腦，即使走路雙眼也離不開屏幕。也許就是過於集中，幾乎也沒人察覺到這個熟悉的環境中多了一個不熟悉的人。

「不好意思，我是從孽債府來的司書，」雖然有點無禮，我迫不得已還是截停了其中一位信使：「覆核死者的來世時發現有點不妥，特意前來要求更多的片段。」

被我叫停的信使停下腳步，一雙眼睛從平板電腦的屏幕移到我的臉上。
和他對上目光的一刻，我才驚覺他的左眼虹膜是一顆帶有紋理的綠色晶石，定神仔細看甚至有點晶瑩剔透。

我把他盯得太久，他故意用力眨眼喚回我的注意。
信使都以黑布蒙面，光是眼神很難叫人猜透想法。他靜靜地合上電腦，用手勢示意我跟他走。

「小心腳步。」
他冷冷拋下一句提醒。此時我才注意到備份館的大堂中央，以電線圈出了一個廣大的圓。
我小心翼翼地跨過，看著電線中央不停有一點點的火光流動，速度快得眨眼間就追失了。

綠眼信使回頭，見我被地上的大圓圈吸引住便說：「這是迴圈。」

他的嘴巴在黑布下挪動，說話略帶回音。
信使說，迴圈是一種程式，讓每個活人腦裏接受到的影像都會自動上傳至這裏，再交由他們整理。迴圈看似日復日的不斷重複，卻支撐著整個備份館的運作。

綠眼信使把我帶到他工作的地方，驟眼看和人間的辦公室無異。
他把我領到他的位置，空間不大，三面隔板卻擺放了幾十個大小不一的電腦屏幕。
內裏的場景不一，有的畫面是東方人的臉，有的則是一片荒蕪的沙漠。我能猜出，這些都是屬於不同人的備份。

「一顆星代表一個活在人間的生命，這你知道吧。」雖知道他沒惡意，但這種口吻難免會令人感到不悅。可是我有求於他，只好低聲下氣地點頭說知道。

信使繼續解釋，備份館的鏡面外牆負責接收星光的訊號，即生者在人間的見聞。
迴圈將它們備份，並傳送到這些大大小小的屏幕。
信使的工作就是負責將每段片段分類，方便司書核債時使用。
我草草一覽四周，暗暗驚歎信使竟然可以同時間處理多人的影像備份。

各個部門的侍者都有自己一套取名的方式。孽債府的司書以星座命名，備份館的信使則以礦石物質命名。
他指著自己左眼的綠色虹膜說：「這顆是綠瑪瑙。信使的入職儀式是把左眼的虹膜挖出來，由尼莫西妮大人為我們鑲上寶石取締，作為新的眼睛。」

他說，自此用礦石過濾過的左眼觀看影像，能有效加速分析數據。這個正是他們能夠一心多用的秘密，方能及時處理人間那麼多生者的錄像備份。

我呈上帶來的批文，綠瑪瑙三兩下功夫就切換了眼前的所有屏幕。

「這名死者的備份我已經看過了。我想查看的是這兩個欠債人。」

即使我不是吳氏父母的司書，也想知道他們在前生做了些甚麼，在他身上種下了何等深重的孽債才落得今生的下場。

綠瑪瑙指著上方的一個小屏幕說：「這個就是死者父親的視角，標注的事件為死者出生。」說罷，又指向我身後的一個屏幕介紹：「這段錄像則是死者的喪禮現場，視角來自死者母親。」

打擾了綠瑪瑙很久，備份館大堂的迴圈都不知跑了多少遍。最後我在兩人的記憶備份找到了答案。

老一輩的人總是喜歡把是非當作人情。說是道非，談得興起就喜歡向親戚鄰居數落兒子的不是。這些都是吳氏沒有或不敢在我核債時憶起的。

可是除此之外，我還看到更多。包括那些在他離世後已經沒能看見的事。

他的死造成不少迴響。傳媒訪問親戚鄰居，不是說他怠惰，就是指他為人懦弱又孤僻。
報導說他在學校成績平平，不參與課外活動，在家庭的參與度亦很低。從而帶出新一代年輕人欠缺人生目標，更缺乏抗壓能力。不少所謂教育家前來評論吳氏作為一個反面例子，令人擔憂年輕人越發不適合在社會生存。

要是有機會讓他重回人間說一句話，他大概也會選擇道歉，而不為自己辯解。

償還方案除了有緣償孽償兩大原則，某些「因」亦會帶來固定的「果」。
包括在前世輕生的人，來世必定要早逝。
回想起來，兩人前世常常說是道非，間接令兒子自殺。這個因，亦帶來了成為啞巴的果。

父母對吳氏積下孽債，在於他當天自殺。他一躍而下就一走之了，把兩人置諸不顧。
如我之前所言，痛心不在於失去物質上的依賴，而是心靈上的依靠。儘管兩人在咄咄迫人的生活下，很多時候都現實得叫人討厭。
可是在吳氏誕生的一天，他還年輕沒能把這些影像記住成為備份，但兩名欠債人初為父母的喜悅，亦是真實的。

既然他的輕生讓兩人失去對將來的希望，此生就還他們一個絕境中的希望，作為對父母的緣償。
前生他視家庭為負擔，在這生的設定固然是無父無母。在孤兒院長大，此之孽償。

然而，我沒想過兩人欠下吳氏的孽債原來還要深得多。
想必那名司書計算過，償還在社會上應有的聲譽只是緣償。

兩人在來世，亦要經歷吳氏上生承受過的所有痛苦。
包括火燒和被瓦爍圍困，才算孽償。

就如吳氏一世形容的，栗子好可憐。一邊受大火煎熬，一邊被砂土淹沒。

那名司書的設定加上我的設定，就為這一家人得出了這樣的來生。
我本想吳氏以一命救父母兩命，誰知因為前生的作孽，使他們落得慘死的下場，最後三人同歸於盡。

血濃於水，親情的緣份或許真的有那麼深。

這就是司書的工作。城隍爺囑咐過我們，即使我們調配的設定有多堪虞，千萬，千萬不要覺得自己做壞事了。

報應，都是應有此報。
無論是顧氏欠下的姻緣債，還是這對夫婦欠下的兒女債。

來世發生的一切，都是在算盤精密計算下的「應得」。

紙言追故：
like fb支持／留意更多動態：

喜歡呢個故事嘅，記得留低正皮／留言支持小弟，對小薯作者我很重要
謝謝在看的大家

因果

pishh

推住先，呢2日唔得閒睇住

推啊 我又唔知幾耐一個字都冇嘔出嚟喇

新讀者留名

好好睇呀!!!!!!

本來今年書展唔會入場, 但為左買你兩本書, 我要去啦~~唔知有冇簽名版呢?

推，遲下主角會唔會私情/私怨 設定過籠出事

同學你點題了

出文呀

我會留低一堆簽名版喺書展
如果嚟唔到，書展後各大書局都會陸續有 簽名版可能出版社都有得網上買

喜歡你的思路但
睇落去會有驚喜 (我覺得)

可以嘅就梗係想儲簽名版啦

睇留言d人話萬事屋好正，啱啱睇完，勁好睇，作者文筆好好

有冇得拎翻本萬事屋比你簽名

過獎了 希望都會喜歡呢個～

我簽無問題呀，不過我唔係日日都喺書展

唔緊要 我好得閒 你邊日喺度我來

巴打咁有心
一係如果想拎舊書嚟簽嘅就pm我個page呀，睇吓夾唔夾到時間

／11

零和空間沒有時間，百年如一日，一天也可能已經百年。
我們在入職時將七情六欲抵押給城隍爺。試想像當世界沒有光，自然沒有暗。忘記快樂，也就不會知道悲傷。為此我們不需吃喝，只需服用一種叫龍蜒草的草藥便能生存。

它是一種綠色果實，外殼粗糙而堅硬，帶有劍狀的葉子非常扎手。果肉呈紫紅色，嚐起來先甘後澀，當中夾雜酸、醇、嗆，五味雜陳。

龍蜒草能使垂死之人不死，卻不能令人復生。正好適合我們，可以苟延殘喘地在零和空間續命。
儘管如此，我們仍會感到疲憊。勞累不是來自軀體而是精神上，所以城隍爺批准司書能隨時在屏風掛牌暫休。

聽起來這種福利，比起人間的無良企業要好多了。可惜事實是，侍者不會飢餓、不會口渴，無慾無求的身體和靈魂使我們除了工作，也沒有別的想做。
司書偶爾會相約一起掛牌，溜到高台後面歇息。
交換死者軼事，還有在算盤上作棋成了我們最低廉的娛樂。

趁這個機會，我想說一下有關侍者的記憶。

侍者的記憶是因為時間久了而「淡忘」，而不是像死者一樣在失記食堂被孟姑娘們「刪除」。

兩者分別在於，淡忘好比用橡皮膠擦掉鉛筆字，紙上還能隱約見到淡淡筆痕；刪除就像在電腦輸入文字，一按消除鍵就毫不著跡。
久而久之，我們開始把活過的前生一一忘掉，只有當中的一項沒被擦掉。

死因，是時光唯一讓我們保留的記憶。

獵戶座又迎來了一抹亡魂。
這次的死者一臉兇神惡煞，臉龐以至手腳的皮膚都很是粗糙。他粗魯地拉開屏風，臉上一道疤痕貫穿左眼和眉梢，仿似初見就告訴別人他有故事要說。

「這裏是幹甚麼的？」他左顧右盼，打量著我和我身旁的一切。

「在我解釋之前先問一句，」太習慣死者的無知，我並沒感到被冒犯：「你記得自己的名字嗎？」

「龍哥。」他直瞪著我，語氣絲毫不像開玩笑。

雖然有點尷尬，但我還得硬著頭皮再問一遍：「你記得自己的全名嗎？」
聽見這話，他才如夢初醒的搖搖頭，卸下那雙兇狠的眼神。

我略略把這人打量一遍，看起來並沒有明顯傷口。
「你知道自己已經死去嗎？」

「嗯，接下來呢？」他平淡的回答，完全不覺得這是甚麼一回事。

我給他遞上托盤和剪刀，指示讓他剪下一根頭髮。
粗糙的手結上多重厚繭，險些不能拿好精巧的剪刀。也許是不太習慣做這種事，他笨拙的提高雙手，我才發現他的手臂異常粗壯，結實的肩膀和二頭肌刻上一條正在雲霧間飛躍的龍。顏色不太鮮艷，卻無減蛟龍的神勇。

「我這種人粗枝大葉的，」他的語氣出奇地平靜如水：「拿剪刀刺人倒試過，剪頭髮這種事嘛。」說到這裏，他本人也禁不住噗哧的笑起來。
我卻被這話噎住，趁他不察覺連忙收回托盤和剪刀。

他滿不好意思的搔搔後腦：「黑道嘛，有甚麼幹不出來。」
好聽點就是江湖中人，說白點不過是小混混。這項補充使我的無言以對加劇。
這樣一說，我頓時聯想起他左眼的疤痕。

「這個，」我在高台指向他的臉：「也是打架弄來的嗎？」

龍哥略略向上一瞄，自豪的說那是他為老大擋的。
這一刀讓他成為老大的心腹，在道上混得如魚得水。他把當時為大哥擋刀的情況說得相當危急。那邊來一個拿刀的，這邊又有一個砸摺椅，說得繪形繪聲。可是我始終不明白。

「當時，真的沒有猶豫過？」
我在近距離下觀察，那道刀痕似是瞄準眼球砍下去的：「不走運的話，你現在就是一個瞎子。」我沒告訴他，傷殘死者其實可以輪候另一條更快的隊。

「嘖，」他不屑一顧：「我還嫌他砍得不夠深。」

雖然年代久遠，偶爾疤痕還會發癢。他說要是真的瞎掉，那他說不定就能承繼老大的幫會了。
看龍哥很能打架的樣子，而且正值壯年，也不像是老死病死。我問他是怎樣來這裏的。
他無奈的嘆息，說是別個幫派把他毒死。

「當時我們和一個幫派因為生意談不攏，打了一架，傷了他們不少人。老大派我去請他們一席解穢酒，本來我和他們的老大都談妥了。有個小混混應該心中不忿，在我的杯中下毒。」

說罷，我才發現他乾癟的嘴唇還隱隱作紫。論打架的話，龍哥應該戰無不勝。可惜有勇無謀，才會栽在這種老掉牙的圈套中。龍哥難以平息怒氣，朝高台打了一拳宣洩。

可是他說，他不恨那個小混混。換著是年輕的他也可能會這樣做。
在道上，誰也在為自己的幫派做事。他砸他們的生意是為了幫派，小混混殺他也是同樣。

「那麼你為了幫派，」我咬咬牙，不確定應否這樣問：「殺過人嗎？」

他苦笑一下，朝我點頭。

「那些，都是道上的人嗎？」我作出猜測。

龍哥又深深的嘆了一口氣。這次，他搖頭了。我一想到待會要為他處理欠債，頭便隱隱作痛。

算盤就在旁邊，但我沒有拿起。
濫殺無辜，會是何等深的孽債。

紙言追故：
like fb 支持：
（陸續會有更多關於實體書／書展嘅消息喺fb公佈 ）

《孽債府》的連載版已經去到一半了，喜歡的請留下你的正皮
對故事有甚麼想法的話也請留言告訴我，好等小弟可以繼續進步
謝謝大家

皮已正
你嘅故事好好睇！加油！

點計

寫呢個故事，每次諗乜嘢因會得出咩嘅果都有一種要玩死自己嘅感覺

因果就在身邊

我好鍾意你寫因果

但相信做動物應該唔係太特殊嘅情況

死嘅人太多 變動物緣償應該都唔會太罕見

所以獵戶唔駛質疑自己～加油

好哇

忽然有個想法... 侍者會唔會遇返同佢生前有交集過既人?

好呀

謝謝巴打 呢次世界觀講死後無分六道，的確唔算特殊
今次寫因果...我諗可以寫得再好啲

當然有可能 不過侍者死咗咁耐，身邊嘅人都轉世多次，變晒樣，會點認得佢哋呢

一次過追晒 好睇
好鍾意輪迴呢類主題嘅故（好似四月嗰個故咁我都好鍾意）
個人意見 如果輪迴之後嗰世寫多啲會更好

輪迴交易好睇呀
因為本身諗住主要都係講個死後世界，所以喺人間嘅篇幅都比較短，多謝巴打意見呀

文呢

啱啱先放工，返到去會出
今晚會有的 謝謝巴打

／12

「為甚麼呢。」
腦袋正放空，脫口而出的剛好是一道問題。事實上我知道黑道幹掉別人，其實也不需要理由。

然而，龍哥卻給出一個答案：「老大叫的。」

他說，他殺過五個人。十八歲就成為小混混，屈指一算是在道上已有二十多年。我不知道是否應該慶幸這個數目比我想像中要小。
我將他的髮絲投進信箱。得出的批文如他所言，的確是欠了五個人。

「欠債必還嗎，」龍哥聽我講解我的工作後，問道：「一命償一命，是這樣算吧？」

他說得倒輕鬆。也對，當你已經死過一遍，發現壓根就沒有十八層地獄，零和空間也不如想像中可怕（而且還有死者讚歎過這裏的天色好浪漫），就會明白所謂「死亡」不過是生與生之間的一個中轉站。

我說血債血償這些只是黑道的規矩。在零和空間處理轉世可複雜多了。
當然，一命可以償一命。可是先前亦提及過，還債方案可是有有很多種的。

殺人者在下一輩子，不一定要以被殺來化解孽債。
只是善因得善果，惡因得惡果。這是最基本的原則。

「況且，」我實在按捺不住要揶揄他：「你在來世也只有一命吧，怎樣去償五人的命。」

龍哥沒介意，反倒自嘲起來：「那就麻煩你，為我準備死五遍了。」

我拿他沒轍，只好叫他拿起香爐。批文記載著五宗欠債，正是他所殺的五人。
紙上的字密密麻麻，看得有點暈眩。我輕敲算盤，指示龍哥就由第一個人說起吧。

平生第一次殺人，應該很深刻。煙霧開始變得厚重，眼前影像正是龍哥生前的視角。

＊ ＊ ＊

「這是最後一次機會。」

我很清楚，這次槍口是有子彈的。只要扣下板機，眼前的花就會綻開。
僵持之間，我還有空聯想到底這花會開得多燦爛。

一個老伯就跪在這裏，連哭帶喊的求我們別迫他賣舖。我警告眼前的人，這是他的最後一次機會。
這個舖位是他妻子的心血。妻子死後，他獨守空舖二十多年。他在她臨終前答應過她，會把店辦得有聲有色的。因為這裏，有他們年輕時一起拼搏的回憶。

「別太在意。你只不過，是動了動指頭罷了。」

回去以後，老大循例拍拍我的肩膀，像在安慰一個丟了玩具的孩子。他故意在其他部下前略略稱讚我初次開槍的冷靜，臨走前拋下一句：「很快就會習慣了。」

從那天起我就知道，還會有下一次。反正殺一個人已經是壞人，要下地獄的。
那麼，多殺一百個也沒有分別。

第二次是一個警察。
那個警察一直在留意我們幫派，早就想抓老大去坐牢。他很年輕，為人很聰明，很快就收集到老大不少罪證。老大派我去滅口，以免後患無窮。

倒臥血泊的他還想掏出手機。我以為他想求救，一把搶過來。一看才知道在最後關頭，他只是按出了未婚妻的電話號碼。

第三次，其實也可笑。他只是一個，湊巧目睹我們交收毒品的途人。老大說不想夜長夢多。反正我又不是沒殺過人。

第四個是一個女人。她是老大的女人，交往了幾年。老大都打算和她定下來了，這時才發現她年輕時跟過老大一個仇家交往過。老大知道後覺得很丟臉，一怒之下就讓我殺了她。
和以往的不同，這次老大特別吩咐，不能讓她死得太舒服。

最後一個，是一個小女孩。
那個三歲的女孩是女人和老大的孩子，生來就有點缺陷，老大一直不喜歡，藉此讓我一併解決掉。
由於老大說，不能讓女人輕易死去，於是我當著她的面先殺了女孩。
然後，才讓女人慢慢死去。

但女人斷氣前讓我轉告老大，說來生再見。

＊ ＊＊

說到這裏，線香只燒了一半。我把火種強行捏熄，不想再聽下去。親歷這種其境叫人很不舒服。第一身視角令我覺得，這五個人都是我殺的。
黑袍的兩旁也沾滿了手汗。龍哥遞回來的香爐，也同樣濕漉漉的。

吐真針釋出的煙縈繞不散，似是被害者的冤魂在苦苦糾纏。龍哥粗魯地打散煙絲，說以往他都不曾回想這些片段。
即使在夢中碰上同一場景，他還是不能自控般的再把他們殺死一遍。
他討厭夢境的誠實，更討厭醒後的真實。誰知死後原來才是還償的開始。

我說孽債府就是一個這樣的地方，而我們就是這樣迫人回想過去的一個角色：「很討厭吧？」

他搖頭，說只是有點殘酷。趁他還在往事沉思，我可以放膽留意他的雙眼。疤痕帶有厚度，使他左眼看起來比較重。載有故事，當然比較重。

「為甚麼，非得要殺人不可？」與其說這是問題，倒不如說是抱怨更貼切。
死者不能復生，在零和空間工作的我們最清楚不過。

龍哥輕輕一笑，回答得很輕易：「在道上，老大的說話就是一切。」

身為司書，我知道不應詢問無關債務的事。這樣的發問純粹出於不解：「如果當黑道就要殺人的話，不當黑道就可以了。」

我始終覺得，他不像是十惡不赦的人。我見過不少殺過人的死者。可是龍哥不像他們。
我不明白他殺人後，又為甚麼要擺出一副後悔的模樣。到底，你後悔嗎？

龍哥搖搖頭，說他從不後悔。我開始害怕自己會越來越不明白人類這種生物。

他沒再說話，只是驀然抬頭看我。

「如果不殺他們，你的母親就會死。」

他這樣說：「獵戶，你會不會殺？」

這道問題，我想不僅是我。每個人都應該有一個答案。
我沉默以對。龍哥淡然笑說，我可以選擇沉默不回答，但他不能。

紙言追故：
like fb 支持：
（陸續會有更多關於實體書／書展嘅消息喺fb公佈 ）

繼續請喜歡故事的大家慷慨留下正皮，仲有留言俾小弟
謝謝大家收睇

好沉重
不過睇到五個人同佢阿媽唔知點解會諗起trolley problem

其實我留個名 唔洗太認真

多謝巴打留名

Ethical dilemma 嘛

我仲以為龍哥係大佬指示啲𡃁落毒殺死
為嘅係同對家交代
點知冇大佬個名

好好睇啊支持 如果債主原諒債仔 可否免債

下一篇有交代

謝謝支持
如果執念越重，還債就越難，所以都係有關的

/13

當我問為甚麼要當黑道，他只吐出一句「英雄莫問出處，落難莫問因由」。
「你呢？」他沒有直接回答，而是反問我。

我一時愣住，無法給予反應。他又繼續問：「你又為甚麼要成為幫死者化解孽債的人？」

很多死者誤會我們一心想要留在零和空間生活。其實不然。
人間是一個讓人欠債和還債的地方。但我們活完一生，沒有虧欠別人，也沒被人虧欠。

生命的意義在於與其他生命碰觸，結下羈絆。一生精不精彩，我們那顆星的光芒強弱，就看你的生命為人擦出了多少火花。

可是一生過後，我們沒有在誰的批文留下名字。
說穿了就是我們存不存在，都沒為其他人的生命造成一點的不同。
人間那個地方不需要我們的來生。

這回到我反問他。
「如果你是我這種人，還會選擇繼續轉世嗎？」

龍哥沒有給予任何意見，只是靜靜的聆聽。他說，他這生背負著五條人命，不像我們可以選擇。我問他，這就是你們常掛在口邊的「苦衷」嗎？
「我所認識的人生活都很苦，」他輕笑：「所以我不敢說。」

他的起點和很多年輕人一樣，無心向學，在學校只學到如何打架。開始只有捱打的份，後來畢業時，他已經習慣一言不合就把別人打得倒地不起。
畢業後也找過很多工作，沒有一份能做得長久。他在快餐店工作時，一個瞧不起人的老闆說過：總要有人做些低層工作，不然怎得來我們這些高層。
龍哥說，他感謝那個老闆教懂他一件事。回想起來，仍然按捺不住自嘲：「就是正當錢，我沒這個能力掙。」

社會把他從正途逼走，後來卻指責他為甚麼要走上偏道。不要緊的。社會對我殘酷，我就變得更殘酷好了。母親年邁又患病，不能工作之餘醫藥費也昂貴得不像話。
為了生活，他只好走進那個能夠更快賺錢的世界。

他覺得，這個世界真實多了。

不像以前的工作，要看關係、看學歷、看老闆喜不喜歡你。
在這個世界誰的拳頭硬，誰不怕死就能得到工作。辦好工作就能收到錢。
幫派裏的黃賭毒，他甚麼都碰。當時有個叔伯告誡過年輕的他，一旦在這裏賺過第一次錢，就無法回頭。

就如他殺過第一個人，從此身上就多了一條人命的債。每走一步都比以前沉重。
這種人再也不能過平凡人的生活。

我聽著聽著，還是覺得不能理解。
「為了自己的生活，」我不經意間又拿起了算盤：「摧毀了別人的生活也沒關係？」

然而，有很多事情都是無從計算的。
他聳聳肩，說：「總要有人死的話，我不希望是我的母親。」

他說我不會想像到情況有多差。在他失業期間，母親生病也不能看醫生，只能吃些過期的藥品。直至她確診患癌，他才決定要走上眼前唯一一條路。他的想法很簡單。正是因為簡單，才能夠叫不明瞭情感的使者說服。

我重重地呼出一口氣，但心頭的重量並沒有因而減輕。

為了逃避爭論，我故意轉身不和他對視。
五名死者早已來過孽債府，但因欠債人未轉世，所以他們還在零和空間滯留，等待我的設定。

可是我分不清楚，逼使他殺人的是誰。是他的老大、這個社會、還是他自己。
我端詳算盤，想要看穿這些所謂債務數值的真正意義。

「死者龍氏，你的債務已經被核算清楚。」
我直載了當地詢問：「你是否同意在來世，向被你殺害的五人還債？」

龍哥點頭同意，苦笑說：「我已經等了一輩子。」

他說還好零和空間有這樣一個地方，讓他能在下輩子重遇那些人。有些債務，在這輩子已經無法還給他們。

我將針筒遞給龍哥，但他沒有接過。

「獵戶啊，」他目光漸漸失焦：「下一世，老大和嫂子也會在一起嗎？」
我輕輕歎氣：「有拖有欠，來世就必定會遇見。」

龍哥聽罷點點頭，毫不猶豫就將針筒刺進粗碩的手臂上。總覺得，他想用痛楚來讓自己好過一點。

「現在批准你轉世還果，用一生向五名受害者還債，化解他們所有孽債。」
在算盤上清盤過後，我將如意結交給他。由他拿著這般精巧的東西，實在不搭配。

我們走到了捕夢網前，平日趾高氣揚的夜遊神也被氣場嚇怕，草草檢查過如意結便放行。雖然他也散發著死者的難聞氣味，但我並不討厭他。
因此有一件事，始終還是令我很在意。

他說過他喜歡黑道這個世界，因為比正途的社會真實得多。

「龍哥，」我在躊躇之間還是選擇坦言：「黑道世界，或許也不是像你所言般真實。」

他沒有感到冒犯，只是不帶任何惡意的一笑反問：「你混過黑道嗎？」

我搖搖頭，只好苦笑。生死殊途，而這種殊途並不同歸。我可以說的只能到這裏。
我看著在雲霧中若隱若現的隔世橋。就如我能夠送他們的，也只能到這裏。

因為在設定來世的時候相當糾結，所以在調製配方之前，我又再致電備份館給我額外上傳片段。我從龍哥老大的備份見到，他一直忌諱龍哥的野心。於是，他派人在解穢酒席下毒，剷除這個覬覦位置的人。

無論白道黑道，於這個彪形大漢而言，都可能太過複雜。
他早就說過，自己不喜歡那麼精巧的東西了。

「再見啦，獵戶座。」他擺擺手，不問我對面的景況，也不問我來世的安排。
他半條腿都踏上橋了，我才叫住了他，邁開的腳步懸在空中：「謝謝你。」
龍哥連笑聲也很粗獷，他問我謝他甚麼。我說，因為死者很少會叫我的名字。

儘管，獵戶座充其量也只是個古人瞎編的星座。

說罷我也笑起來了，趁苦澀還未湧現便收起。龍哥乾笑幾聲，沒有回頭：「多虧你，問我的本名是甚麼。」

他說，還好在洗掉記憶前還能說一次自己的本名。在道上，沒有人會用真正的姓名。
他讓別人喊他龍哥，因為第一天加入幫派，他就已經想著要成為老大。

「當大哥，有甚麼好啊。」我始終無法理解他們嚮往的這個世界。

他一直別過臉，我無法看見他的表情，只能聽見他回答：「讓我當上老大的話，道上以後就少了一個會濫殺無辜的幫派。」

他踏上了隔世橋，背影即使變小仍然不減威武，在旁邊盤旋的千紙鶴都退避三舍。
強悍的身軀，最後還是沒能保護這顆單純的心靈。

「往生快樂。」

只是一個人無論長得多高大，在橋頭的背影都會變得越來越小，最後消失得像不曾存在過。
就如放到黑房投影的菲林底片。一生有多長，都只是由伍數到零的光景。

由於龍哥所欠的五名受害人早已離世，他的轉世通知很快就來到黑色信箱。
龍哥常說自己背負著五條人命，很重。可是他忘記了，他覺得重是因為背上還有讓他走上這道的苦衷。

但願我所作的設定，足以讓他化解所有孽債。
在再下一個來世，生活可以輕一點，也輕鬆一點。

底片在黑房投影出象徵開始的「零」，背景就是一片吵鬧。

看到這個場景，我頓時打從心底發麻。

全名係咩

pishhh
今晚出埋龍哥下世ok?

好鍾意呢句
「明明，玻璃落地得那麼清脆。餘韻為何卻偏要來得那麼沉重。」

pish
好好睇

好好睇 文呢

龍哥冇欠佢大佬，但佢大佬負左佢，唔係應該喺佢嘅舉債度出現咩？

應該係前世欠咗大佬 or 唔知情唔計
利申鳩估

LM
睇到喊

希望無情無義嘅大佬死得好慘

好故一推～

文筆好好

每日都好期待呀push

今晚出

其實每一篇都係沉重mode

啱呀，唔知情唔計

呢篇有咁大威力嗎
不過都多謝你啲眼淚

若然未報 時辰未到

多謝

感動 謝謝呀

等睇龍哥下世～

完全想像到龍哥係橋前面講少一個濫殺無辜既幫派有幾型

其實佢都知佢大佬係仆街

為個咁嘅大佬揹住5條命

值得咩？

第一次睇巴打嘅文
好鍾意依篇故
加油巴打

一次過由頭睇到尾 睇到中間就忍唔住
快啲岀

唔係揹唔揹五條命
係佢個理想
試問人在江湖有幾多過立志做大佬係唔會殺人

LM

今日幾時有文呀？

龍哥呀

14／

＊＊＊

「這是最後一次機會。」

頭上的燈光很刺眼，毫不留情地打落臉上。剛才疏於防守，吃了一記重拳。
左邊臉頰先是麻痺，然後一陣灼熱。

龍哥二世用拳套揉去澀眼的汗水，吃力地站起來向拳證點頭：「繼續。」

台下的旁述每句話都在提醒他，再倒下一次賽事便會中止。

他粗壯的手臂上沒了蛟龍，綁上一條紅色的臂繩。
拳證一聲令下，他的步法如箭在弦，急不及待上前還對方一記勾拳。氣力大，打出的每一拳都別具殺傷力，但他像前世一樣不夠靈活。對方看出他的動作就能輕易擋住，提腿朝他的小腹使勁一蹬。

這記攻擊沒帶來太大的疼痛，卻相當有效地阻擋他的攻勢。對方趁他還沒反應過來，對準下頷，一股作氣來一記上勾拳。龍哥二世來不及作出相應防守，一時疏忽沒有鎖好頸部，擊中下頷會使人暈眩。周圍的叫囂聲突然變得很遠，頭上的鎂光燈好像想把眼球刺穿。

在擂台的人，都帶著兩個理由。一個是站上去的理由，另一個是不能倒下的理由。

每次比賽過後，回家的時候已是深夜。
抬頭望向夜空的繁星，他都會覺得好像擂台上的射燈。
剛才挨下的重拳，靜下來時痛覺會更厲害。

「大哥，今天也贏了嗎？」
年紀最大的弟弟還在唸中學。每逢比賽都會徹夜不眠，等到他回來。

龍哥二世強忍身上每一處的痛楚，竭力不讓自己一拐一拐的踏進家門。

「當然啦，」他佯作輕鬆的說：「給你們買好吃的了。」

房子太小，他們說話的聲音很快就吵醒了在睡的人。龍哥在這生有五個弟妹。父母因意外離開的時候，他正煩惱將來的出路。本來搏擊只是興趣，成為家庭支柱後只好變成職業。
轉世後的他還是老模樣。除了打架，也沒別的專長。

大型公開比賽不常有，他平日就在拳館兼職，甚至參加一些地下比賽。他不是有天賦的拳手，純粹是體格比較好。戰績不算輝煌，掙回來的獎金從來就不優厚，只能勉強養活一家人。他常常自嘲，這些都是千真萬確的血汗錢。

二弟是當中比較成熟的一個，他有問過：「大哥，你是真的喜歡打比賽，還是被迫要掙多點錢。」

龍哥二世總是笑說，到你們長大了就明白啦。
事實上，是他知道要到他們長大後才能承受這道問題的真相。

他在店舖營業之前就要回去準備，打烊後還要操練。留在家中的時間不多，每次回家他們總會滔滔不絕地分享他所錯過的家庭生活。
他過的生活很簡單，只由兩個地方組成。一點是家，另一點就是擂台。
他在擂台得到甚麼，總會全數帶回家中；他每次倒下，亦會想起等他回家的五個人。

在一場地下比賽，鐘聲沒來得及在他失去意識前響起，別人以為這是漂亮的擊倒，擂台下的歡呼聲蓋過了他微弱的呼救。他滿腦子只想著，今天好像還有很多事情未做。

今天有人去接弟弟放學嗎？妹妹記得吃藥吧？今晚的晚飯，怎麼辦呢。

最後一口氣，他想用來走回家。

失去呼吸的他倚在繩角，遠看只是一個因敗戰在沮喪的拳手。
綁在臂上的紅繩悄悄鬆脫。
只在他久經磨練的手臂上，留下一道不大明顯的壓痕。

＊ ＊＊

咔嚓一聲，龍哥的來世就此結束。

他在前生奪去五條人命，我初初亦以為他身上的孽債會很深，直至在算盤上計算償還方案，才知道龍哥這樣短短地活個半生，為他們五人而喪命就完成了孽償和緣償。
據我推測，受害人的孽債極有可能分散至龍哥的老大身上。不知會是哪位司書接手老大的債務，總而言之辛苦他了。

然而，龍哥在前生確確實實也有殺過人。在這生落得這種下場也不為過。
這個來世說苦也不是很苦。我覺得，或許他也有樂在其中。

別人都覺得拳手兇殘，就如別人第一次見龍哥一樣。他當初接觸搏擊，不是追求揍人或被揍的過程，純粹是享受鐘聲一響，能夠和剛才拚過命的對手碰碰拳，大汗淋漓的來個擁抱。即使被撂倒也不丟臉。

即使沒有設定，但我感覺在擂台的對手，都是他在上輩子交過手的人。

以圍繩劃出的這個世界，才是真實的。

在這輩子終於也如你所願，成為名副其實的大哥了。

／14

咁夜呀

紙言追故：
fb：

sor9 又遲咗出
覺得啱睇嘅懇請大家留下正皮，多多留言俾小弟
上面嘅留言聽朝起身覆 大家晚安

你都一樣
克羅地亞慘豬

每一篇可悲嘅位都寫得好虐心 但又有好感人嘅位

推一推

龍哥

龍哥二世仍然係咁單純

命運要佢走上呢條路

希望來生佢有更好嘅出路

謝謝新讀者

陸續有嚟

一切都係前世種下嘅設定 阿彌陀佛

絲喔

支持！
之前萬事屋已經覺得巴打嘅文寫得好正
而家一下追到 live
加油呀

噢，謝謝絲打

好文一推

／15

一個老人走進了獵戶座的屏風。歲月擅於折疊皮膚，斑斑駁駁構成一個輪廓。
老人身穿來自醫院的白袍，步履蹣跚的走來。
我很懷疑，這人的意識是否足夠讓他記起關於此生的一切。

「死者，」我還是決定先嘗試一下：「能否記起自己的名字？」

「啊？」老人高聲反問，身體微微前傾。

看他年紀老邁，耳朵也開始不靈光。我不厭其煩，故意站起向下再問一遍。
這回老人聽到了。回答過後，他讓我叫他金伯就好。

與他對視之際，我的目光不禁落在他幾近萎縮的耳窩上，而這個視線立刻就被他逮住了。
想不到他聽覺不好，目光卻意外地細膩。

他笑容可掬的道歉，說自己年齡太大了，在醫院一躺就是整年，想死又不捨得。前來零和空間的路上，走得慢又聽不清楚，一直在給我們添麻煩。
我對於他的歉意頓感錯愕，好像心底的埋怨都被聽見。

「把生老病死都走完的人，很不容易。」
也許是文化關係，侍者一般對自然老死的死者都會特別尊敬。在我剛入職的時候，死者大多都像金伯一樣。白髮蒼蒼，穿著病袍。
他們來到這裏，就如長跑見到終點的旗幟。光榮地完成賽事的人，也樂於再賽一場。

可是現在不同。我著金伯向外看看，孽債府的死者大多都是中年人，或年輕人。
他們不是被時間殺死，而是自己殺掉時間的。

金伯說他今年八十有三。沒有妻兒，一生醉心書法。
他說，在臨終之年已經不能再走路，只能臥在病榻。他也把一套紙筆墨硯帶到了醫院，陪他走過人生最後的，也是最難走過的一段路。

我告訴他，轉世要忘掉這生的一切。他嘴裏說著不要緊，但眼神出賣了他對此生的不捨。
這也是沒辦法。帶著這生的記憶，也等同帶著這生的感情。

「這樣的話，是沒法轉世還債的。」正正因此，才會有失記食堂的存在。

金伯輕拍胸膛，說自己這輩子頂天立地，不曾欠過任何人。
雖未見到他的批文，但我坦言，沒欠債的人不多。尤其像他這種，覺得一生完滿的人。

說到這裏，我突然想起金伯這一生是自然老死的。
沒幾個朋友，也沒有成家立室，但他亦看似安於將一生奉獻給興趣。
他的一生沒甚麼大起大跌。雖不曾大喜，但有幸亦沒有大悲。

這樣的話，金伯前生可能的確是無緣無債，卻依然選擇轉世之人。

雖然死者的前生已經不屬工作範圍，與我無尤。可是數據顯示，無緣無債的死者比例少於百分之一。
出於好奇，也是為了求證，我想出了一個方法。
我隨手將紙筆遞向高台邊緣，讓金伯寫下他的名字。他和絕大部分的死者一樣，取物和寫字都用右手。我故意問他，能否也用左手寫一遍。

他稍稍一怔，會心微笑的照辦了。

「想當年，不知為何兩手書法很受歡迎，而我卻幸運地獲得了先天優勢。他們很喜歡看我一手在寫楷書，另一手在寫篆書。」
金伯邊寫邊說：「難得這種看似沒用的技能也能被賞識，我一寫就是一生。」

金伯在上次轉世時，被批文判定為無緣無債之人。當時在孽債府，司書沒讓他注射設定。
因此，他投胎後就成了人間稀有的雙撇子。

「怎麼了？」他看我想得入迷，按捺不住叫道：「有甚麼不妥嗎？」
在上生無緣無債之人，來到這世亦極有可能同樣。
我輕輕搖頭，不便向他透露太多，只好打趣完場：「你這一生過得那麼好，還會有甚麼不妥。」

這生以外的事，亡者不知道才不會牽掛。

無緣無債之人，在來世不需還債，也沒債要討。
我們可以選擇留在零和空間，或和其他死者一樣走過隔世橋轉生，重新回到那個世界，嘗試打破一個缺口，為自己的批文做出一點點的不同。

然後，再被這個世界拒絕。

城隍爺告訴過我們，有些人註定無緣亦無債。一個人的投胎，一個人的回來。
無論在人間多努力的活完一生，無論把隔世橋走過多少遍，批文上亦只有自己的名字。
他說，要是我們已經厭倦了一個人的話，可以留在這裏。

在孤獨星球上，再沒有誰會去定義孤獨。

我不是因為這段話而留下來的。至少不完全是。只是既然被遺棄，就沒有回去的理由。倒不如留在這裏，聽有故事的人說故事。
總好過我們再去活一趟。也不過一張白紙的去，一張白紙的返。

「我還以為，你們都是因為某種原因而無法轉世的人。」金伯毫不諱言。

「不是無法轉世，只是也沒有這個必要了。」即使我多作解釋，像他這種活得精彩的人也難以明白。
金伯想要說點甚麼來安慰我。我擺擺手，說我已經死去很久了。

即使傷心，都過期了。

他一張和藹可親的臉，差點就把我當成是膝下兒孫。金伯是個熱愛生活的人，與選擇留下來的侍者都不同。
幾千億年過去，我甚至已經記不起自己生於哪個年代。記不起自己的故事都沒關係。在零和空間穿著黑衣的人都一樣。

我們都是沒有故事的人。反正都是白紙，哪一張都無妨。

在隔世橋前，我們將如意結拋進三途川，代表放棄轉世的機會。
你們生世輪迴，以不同的樣貌身份去還債討債。我們在這個沒有時間的空間始終如一。

「抱歉，」我腼腆一笑：「扯太遠了，我馬上為你檢視批文吧。」

無緣無債的人不帶設定轉生，在今生亦很有可能落得一樣的結果。
不過為了安全起見，我們還是會按著程序辦理。

金伯的髮絲銀白得發亮，燈光折射下來似是可以映出一生。因此分解出來的底紙非常淺色，卻和他的皮膚一樣皺紋滿佈。
我在信箱久久沒轉身，金伯在下方亦察覺到，揚聲問我是不是出甚麼問題了。

「金伯，」我略顯遲疑，把批文遞給他：「你在來世，似乎有債要還。」

批文雖然淺色，但上面的字卻清晰得很。他被突如其來的衝擊定格，一下子連眼睛也無法眨動。

「死者金氏樹成：欠蔣懷恩一債」

「你認識這個人嗎？」我故意把名字重覆一遍，試圖喚起他的記憶：「蔣懷恩。」

金伯臉帶慍色，說自己平生高風亮節，從來不近女色。
況且認識的人之中，從沒一個叫懷恩的。

要是他刻意隱瞞債務的話，一支吐真針就能解決。
糟糕的是，直覺告訴我他說的都是真話。

紙言追故：
fb：

去到連載版本嘅最後一個死者個案，大概仲有4、5篇就會完
多謝各位支持
喜歡呢個故事嘅請大家留低正皮／留言 謝謝大家收看

輕輕一推。

咁快

Push

繼續支持

講太多世界觀怕大家悶，所以cut走咗啲枝節

你筆下嘅世界觀很有趣

好鍾意d同死亡相關嘅故
樓主加油

繼續pish

之前有追萬事屋琴日買左本書
睇到最後守望者嗰到好失落
同埋想問紋身女孩嗰到本身係咪個爸爸應該有一篇講翻個女仔點架

巴打啲文寫得好好
萬事屋係我最鍾意嘅連登小說

push

巴打有冇睇過地獄遊記

感謝你 一直好擔心唔好睇

刺青女孩的故事，去到第八晚貴婦客人就完了
萬事屋好多結局都係留白

守望者嘅結局...其實都係主要解釋世界觀，同埋當作回應讀者對夢露的疑惑
多謝巴打追完仲買書

多謝你 太過獎了

無呀，不過有一段時間好鍾意追異世界嘅動畫

／16

我們面對眾多死者，當中也有想要隱瞞過去，試圖逃避還債的死者。對於那種人，只要在他們面前焚香就會說出真相。
但金伯牢牢抱住香爐，任我怎樣提問都只能顯示出一些無關痛癢的備份片段。

線香燒完，金伯沒有說謊。他的確不認識這個人，但批文又不可能出錯。

這種突發狀況已經超出我可處理的範圍，草率處理蒙混過去，受害的只會是死者。
我把金伯帶到旁邊的金牛座，他在職時間比我長，懂的事也比我多。連他也束手無策，我只好帶金伯去找城隍爺一趟。

上了年紀的人聽過很多無稽的傳說，對死後世界的一切很感興趣。他滔滔不絕的提問：「閻羅王呢，他是不是很威武？你們是不是很怕他？」
我冷笑一聲，反問：「你們都以為整個零和空間，就閻羅一人說了算吧。」

金伯對於我的說話大感錯愕。人間對零和空間的最大謬誤，都數這個了。

「你在去世的時候，見過速報司了？」
他聽後一臉不解，我才連忙改口：「我的意思是牛頭馬面。」

速報司隸屬境外迎送部，時常穿梭陰陽兩地，護送陽壽已盡的死者。人間的人對這個名字可能感到陌生，更習慣稱之為牛頭馬面。
他說人間的人都以為他們本來就長這個樣子。直至他在病榻斷氣，速報司摘下面具的一刻他才吃了一大驚。

他們在人間執行職務時必須戴著面罩，不是甚麼要保持神秘之類的爛原因。

因為我們侍者，只有在閉眼的時候才見到活人。

速報司去到人間如是，他們戴上密不透風的面罩，才能看到生命體。
我們睜開眼，在人間只能見到死物，和烏鴉。

那是因為零和空間也有烏鴉。不，或者不該這樣說。烏鴉和流螢、千紙鶴一樣，是屬於零和空間的靈物。
司書飼養流螢，速報司則飼養烏鴉。
他們在人間執勤時亦會帶上烏鴉，好讓牠引領他們去找彌留的死者。
所以要是在人間見到烏鴉，千萬不要胡亂餵食。

要不然，速報司可能會找錯人啊？

「閻羅所管的就只有這個部門罷了。」

我盡可能隱藏自己的不屑。我沒親眼見過閻羅，而且也沒有要見他的打算。說到底，這人不過一本生死冊在手就在得戚，耍手段讓人間的人誤以為他掌管零和空間，還要別人喊他閻羅王。
他手上的生死冊內裏紀錄生者何時逝世，屬零和空間的高度機密，只有閻羅一人有閱讀權限。聽候他差遣的一眾速報司，負責去人間接送死者。

不知不覺我和金伯走到孽債府的頂樓，在走廊盡頭的一扇青銅門前停下。
三樓只有城隍爺的工作間，平白無事我們也不會故意上來。我在門前有點不知所措，只好把五指屈成拳頭，輕輕叩出節奏。

城隍爺的陽壽和陰壽一直是個謎團，也是司書們千年以來從不厭倦的話題。
看起來一個年近耄耋之人，頭腦卻比起我們都要精明。他臉上長著兩撇長鬍子，長相也沒人間的人所言那麼兇悍。
我們同樣在孽債府工作，但他身為首長，穿的黑袍縫有金線銀縷，頭戴一頂浮誇的官帽。更重要是不用委身於狹小的高台後面。

青銅門後是一個溫室，種滿零和空間獨有的植物無常花。
城隍爺特意將工作間改建成玻璃溫室，方便進行培植。他身後就是一塊落地玻璃，放眼盡是傲踞千紙鶴山的風景。

無常花的花瓣質地似輕紗，呈乳白色，無葉無味。必須由三途川川水灌溉，再用黃泉大道北的泥濘種植，是為珍貴物種。
無常在於它沒有既定的花期，可能此刻綻放，下一秒就凋落。寄寓人和花的生死皆一樣無常。
世間萬物沒有永存，亦當沒有永滅。

除了花團錦簇的無常花，溫室的上空掛著一個個中空的塔香，瀰漫著一股好聞的香氣，把死者身上的氣味一一蓋過。

城隍爺安坐在模仿典當舖的高台之上，看起來與平日的我們無異。
桌上一樣有香爐和算盤，還有寫有梵文的黑色信箱和配方酒櫃。處理債務的設備一應俱全，只是他根本就不用親自動手。
我和天兔座打過賭，說他的算盤和信箱都是擺設罷了。

城隍爺見我們兩人來訪，一邊梳理鬍子，一邊打量我。
他看我的一身打扮，自然知道我是司書。只是他麾下有八十八名一模一樣的人，記不起我也正常。

「我在獵戶座工作，就在金牛座旁邊。」
加上十二司書的名字，應該會有點印象：「我在處理這名死者的債務時發現異常。」
「特此向城隍爺通報。」語畢，不忘向他微微欠身。

一直習慣在上方，此刻站到高台下面覺得很難為情。
我向城隍爺稟報事件始末。生怕說錯話，看不清他的表情使人感到忐忑不安。原來，平日死者看我正是這般彆扭。

城隍爺聽後金伯的情況後若有所思。他先致電備份館，開啟金伯所有的回憶片段，並抽取「蔣懷恩」這個關鍵字搜查。
看到電話真的能接通，我不禁打了個哆嗦。

不消一會，那邊就回話說沒能找到。
我暗自慶幸，除了能夠證明金伯並沒有說謊，我也不是沒事來煩他。城隍爺眉頭一皺，吩咐電話裏頭的人加大搜尋範圍。

等待的時候很是漫長，在職多年我也從未試過遇上這種麻煩。
可是金伯一臉從容，舉步為艱還在四處參觀城隍爺所種的無常花。

直至城隍爺掛上了金屬製的古董電話，說句話都擲地有聲。

「備份館已經找到金樹成的欠債，舉債人的名字亦吻合 。」

這話由城隍爺說出，別具說服力。他神色凝重的對我們說。
「現時她人在浪花客棧，等待你為她轉世還債。」

聽日就係書展第一日 今日小弟都入去畫花咗十幾廿本新書，將我平日經常喺到講嘅「謝謝支持」都一併實體化

由於嚟緊幾日都有可能要過書展，所以未必可以日日有文 不過會keep住update，呢個月內一定會出完呢個故

多謝睇到呢到嘅大家
無你哋嘅故事唔會實體化到 萬分感謝

推～希望買到俾你畫花左嘅書～

我都希望可以買到俾你畫花左既書

唔知點解我腦海入面記得追文既時候係一篇係個爸爸救翻個女仔
不過唔重要咁樣都好睇
守望者嗰個都好感人

無啲咁嘅事，不過連載嗰陣好多留言表示想第九晚係爸爸嚟搵返佢
哈哈我都係鍾意第十夜做結局，守望者就當係特別篇吧

多謝上面推po嘅大家
幫簽名版補咗貨，到書展就會買到

Pish

如果唔去書展既話書局幾時有貨

文呀

感謝推po, 留名嘅大家
Re返上面巴打，各大書局八月會陸續有貨

繼續推，希望星期六去到仲有俾你畫花左嘅書賣～

應該有，我真係塗鴉咗好多好多

咁我會好期待星期六買到

無簽名版仲難搵過簽咗嘅書

多謝推post嘅巴打們
今日有位讀者嚟搵我簽名嗰陣不忘追我出文，但係好想執靚啲先出，所以聽日先會更新
多謝呢兩日我無更新都幫手推嘅大家 萬分感激

出文未

唔覺意live咗 ，我係加拿大讀者，唔知有冇方法可以喺加拿大嗰度訂購到萬事屋同埋呢一本書呢??

Live 左 加油巴打

今日去唔到 我都想來

可以呀！ 你PM 點子出版facebook，佢哋會幫手處理㗎
感謝巴打遠距離支持

前排唔得閒
終於一次過追返

原來係絲打嚟 加油

原來陳奕迅故係你寫！！
我翻睇過兩次

／17

這話似是惹惱了金伯，他拍案大喊，說自己根本就不認識這個人。
金伯一直和我聊天都和顏悅色，一下子竟變了樣。觸怒他的並不是城隍爺，而是金伯一直堅信自己這生對得起天地良心。這樣說他欠債，就等如對他引以為傲的人生添加指控。

久經風浪的城隍爺仍然冷靜。他沒有反駁，只是再次撥打電話。
這次他把話筒聲量調高，在高台垂下讓我們聽見。

「你會看到一段從人間摘錄下來的備份片段。」
他把一個金製的香爐遞給金伯：「你不用說話，只管看就好了。」他還補充，說看完以後就會明白。

金伯被城隍爺的話澆熄了怒火，奢華香爐在他瘦癟的手上更顯累贅。我從襟袋中掏出流螢，點上香爐上的線香。
和死者肩並肩去看備份，倒是第一遍。

來不及多想，城隍爺的一張臉逐漸模糊，視野已經被煙霧侵佔。
話筒傳來一把稚嫩的女聲，在空曠的溫室迴盪。

＊ ＊＊

「你要去哪？」

眼前很模糊，我還未追溯到意識的斷口。
這裏異常侷促，四周離我很近。我只感覺到自己被拖行，拉的人力氣很大。

夾雜呼救聲，我不斷高聲問外面的人想要把我帶去哪裏，問了好幾遍也得不到答覆。換來的只是更猛烈的拖行。
直至上方突然冒出一個缺口，我差點就透不過氣來。可是那不是天空的缺口。
來不及再作推斷，眼前就出現一個蒙著黑色面罩的人。

剛恢復過來的意識讓我感覺到危險。肌肉一下子收緊，下意識著我聲嘶力竭地呼救。
面罩人的身軀比我要大一倍，我隱約看見他身後有燈，還有人走過。這裏應該沒離市區太遠。

面罩人被叫聲嚇倒，使勁朝我的臉部按壓。
他戴著勞工手套，舊得發黃還十分粗糙。

手套的表面用力在我臉上磨擦，險些就不能呼吸。我榨取僅餘的力氣蹬他一腿，趁他吃痛連忙溜開。
我跑出了一條小巷，這個地方應該叫工業區。我估計現在已經很晚，想到這裏背後又是一陣寒意。
我沒空考究自己為何會被帶到這裏，只得沿著大街跑，找上任何一個人都好。街上杳無人煙，我跑不了兩步就乏力。在快要放棄之時見到一個身影，我像發狂一樣衝上前。

我跪坐在地捉住男人的腿。男人衣裝端正，一臉溫文，看起來是個好人。
我在喘息之間擠出呼救：「請，請你幫幫我。我被，一個——」

話未說完，男人用力一踢就輕易把我甩開。

墜進懸崖前，我以為自己抓了一根稻草。暗暗叫幸運之前，才發現它已經折斷了。

男人冷冷的拋下一句：「我沒錢，你去找別人吧。」

他望著我，搖頭嘆息。
我沒空去怪責男人，只記得他穿著尖頭皮鞋、棕色、麋皮，踢下來的一記特別沉。

胸骨的赤痛蔓延至心臟，無法呼吸的感覺又來了。
在窒息之前，得盡快離開這個地方，我才有機會繼續呼吸。

跑不了幾步，突然感覺肩膀一沉。我本以為是自己跑不動，下意識將視線移向肩上。

是那雙發黃的勞工手套。

＊ ＊＊

看到這裏，線香剛好燒完。
直至視野清晰起來，眼前的人還是城隍爺。張望四周確認自己身在孽債府，心跳才逐步回復正常。我把黑袍的領襟稍為鬆開，才發現自己渾身都是冷汗。

「剛才的備份，是屬於蔣懷恩的。」
城隍爺說話的語調仍然平靜：「死者金氏，你該見到自己吧？」

在我旁邊的金伯牢牢握住香爐，像缺了靈魂一樣緩緩點頭。
那個踢開蔣懷恩的路人，就是年輕時的金伯。

空氣凝結起來。我們都在等待金伯接受這個事實。

「十二歲的蔣懷恩被人口販子擄走。她在巷子拚命呼救，有兩個人路過聽見，卻抱著多一事不如少一事的心態直走而過。當她成功逃脫向你求救，你卻以為她是騙錢的乞丐。」

接受現實或許需要點時間。有些人馬上就能接受，有些人會讓自己永遠留在否定的狀態，然後編造很多很多藉口企圖去淡化事實。
只是在這個沒有時間的地方，一刻和永遠的分別都不大。

「一個患有貧血的孩子，跑了兩條巷子來找到你已經用盡她畢身——也是畢生的力氣。」城隍爺不留情的繼續概括債務。

話說回來，近來好像特別多先天殘缺的死者。
輪迴旋處是死者轉生的地方，他們會從那裏重返人間。
我沒到過那邊，但我想一路上必定十分崎嶇，所以人類才會生下來就遍體鱗傷。

「你肯相信她的話，這人一生就不用如此坎坷。」
城隍爺這話似是在灑鹽，又似在總結：「你說，這債該還不該還？」

良久，金伯終於開腔。他乾枯的嘴唇吐出一句：「我都……不記得有這樣一回事。」

我和城隍爺都知道他沒有撒謊。因為在金伯的備份中，的確找不著這幀片段。
對他來說，趕走一個蓬頭垢面的乞丐根本不值一提。在腦海留下的印記太淺，根本沒傳送至備份館。

可是於蔣懷恩而言，金伯狠狠把她踢開，等同折斷她的一線生機。她把絕望的一幕牢牢烙在腦海，我們今天在備份館才得以找到。

「我……我不是故意的。」
金伯不停拉扯病袍長得過份的衣袖，藉此宣洩不安：「如果我知道，我一定——」

他續說金伯的句子：「如果知道有我們孽債府，你們在世時就會更注意自己的言行吧。」

「知道的話，就沒意思了。」

轉生前，羊胎水會洗去在人們在死後世界的記憶，為的正是這一回事。

青銅門關上一剎，我好像看到城隍爺在笑。

紙言追故：
覺得啱睇嘅，可以like小弟fb支持 ：

呢幾日工作加上書展忙到分身不暇，不得不感謝多一次推post／留名嘅大家

喜歡呢個故事嘅，歡迎留低正皮／留言
感謝大家，感謝

城隍係奸嘅？

呢句個意思唔算嘅
只係講緊如果世人知道今世做壞事下世要還，世界就會少好多作惡嘅人

謝謝呀

我要文

多謝你們支持就真

聽日簽名會加油！！

倒數最後兩篇

聽住天鵝湖睇曬成本孽債府

咁好興致

啱啱去買，兩本嘅簽名版都賣晒
但恭喜你 書賣得好好！

我都有本冇簽名

幻覺嚟㗎啫，嚇我唔倒嘅
多謝大家愛戴

轉個角度諗，無簽名版好難搵㗎

點子嘅人已經好好咁同我搬開一棟棟書咁搵, 但都係冇晒簽名版

而且我去到嘅時候, 你張枱吉左1/3

點子職員都話好好賣賣得好快~

寫多啲好故~會繼續支持

階段性勝利，我俾啲掌聲自己先
多謝大家

未有時間去書展

可是心上之人 模不模糊都好看

今朝初嚟睇咗幾章
收工就入書展入手哂兩本
都好賣得吓

Btw 睇睇吓好似睇到往事

之前在連登追完萬事屋就去買實體書
昨天逛書展才發現有新書!!
果斷地買下了

嘩呢篇睇到好心Up

睇得咁快，呢句好後面㗎喎
多謝你呀

Mola mola

謝謝你 舊讀者

估唔到結局最尾咁

／18

司書不會對死者說甚麼安慰的話。因為這裏沒有人需要被憐憫，也沒有人值得被憐憫。
孽債府作出的設定，僅僅是讓死者還清這一生的債務。

他們在來世所作的決定，大都是出於自身的自身意志，與設定無關。
在今世自己種下的因，自然會成為來世的果。

無心插柳柳成蔭。金伯在這世無意撒下的種子，幾經巧合而結成果樹。算盤上的枝椏串著一顆顆善果或惡果，要由播種的人摘下。即使苦澀也得下咽。

我無意在別人的傷痛上多割一刀，我的職責是讓死者直視自己種下的因。
返回獵戶座後的高台，我不痛不癢地概括孽債：「蔣懷恩在你身上種下的孽債，在於你生前對她的見死不救。」其實並不是不痛不癢，只是痛的人不是我。

被這話刺得暗暗吃痛的人默不作聲，點頭表示明白。我一手打著算盤，一手在倒手工啤酒。一向話多的金伯也靜下來，聽酒水斟進容器的空洞聲。

「死者金氏，你的債務已經被核算清楚。」
如此迂迴才能得出的一盤數，終於可以清盤。

我問他：「你是否同意，在來世向你見死不救的蔣懷恩還債？」

金伯感慨的點頭，他說自己連蔣懷恩長甚麼樣都不知。
「我此生只見過她一眼，怎料會結下一輩子的債。」

我聳聳肩，說因果就是這樣的不著跡，卻暗暗跟隨我們，揮之不去。

據孽債府提供的數據，只有少於百分之一的死者擁有無緣無債的批文。金伯在上輩子，就是其中一人。
在上生，他能夠不帶設定的轉生。可是今生他的的確確是欠下了債，我就得為他設定來世。
他拿起針筒的時候，手還在顫抖。

下輩子，只用一邊手也能寫書法吧。不然，難得能夠打破無緣無債的命，這次帶著孽債轉生，或者就能發現更值得醉心的事或人。

我暗暗感嘆，還債機制槃根錯節，但滴水不漏。
死者一旦種下孽債，就無論如何也無法走出還債解結的輪迴。

難得他也屬於我不太討厭的死者，我小心翼翼地將如意結交到他手中。死者過橋後，還要走過好幾個部門才能轉世。願他在零和空間也能一路平安。

無憂樹前有很多人在輪候。等候期間，金伯開口問我為甚麼死後只有零和空間，而沒有地獄和天堂。

「好人送到天堂，壞人打入地獄。這樣不是簡單多嗎。」

他不明白我們為何要大費周章，安排還債討債。最要命的，是還完上生的債後，此世還是會積下別的債。然後來到零和空間，在來世還是要走上同樣的路。
我沒直接回答，而是把行動不便的他攙扶到橋上，說我只能送到這裏。

「直走就可以了，在橋的對面會有人來接你。」
他已經踏上隔世橋，我再叮囑他：「一走上橋，便不能往回走。」

他向我淺淺一笑，說：「我不會回頭的。即便如此，我依然渴求轉生。」

即使知道要還債，仍然想要再活一遍。這種人永遠不會懂得我們選擇留下的心情。我們於他亦然。
隔世橋的入口就在前面。在許多年前，我們正是在這裏親口放棄轉生的權利，才換來這身黑衣和算盤。

「往生快樂。」你有債在身的往生，必定會比我們一張白紙的快樂。

金伯以為死後有天堂地獄，世間的人亦然。有這種誤解，除了因為讀得太多小說以外，更重要的是他們不知道有孽債府的存在。

天堂和地獄乃一念之間。還債和討債卻是一輩子的事。

「你說，又怎可以混為一談。」

木珠在算盤上嘀嘀答答，在沒有時間的空間模仿分秒。金伯的轉生通知很快就來了。
收到菲林底片，代表我們處理過的死者已經活完一生。他們不會記得在零和空間見過的人，更不會記得欠下債務的前生。

相片和底片都一樣。要等到經歷者自身都忘掉的時候，沖曬才有價值。

「零」

＊＊＊

「你要去哪？」

金伯二世沒理會同事的叫喊，剛夠鐘下班就打卡離開。下星期就是平安夜，再不去就來不及了。他提著一個大塑料袋，擠進人多擠迫的商場。

「胖子，又來賣球鞋啦？」
店舖東主認得他。這個胖子時不時就拿一些典藏球鞋來變賣，當中很多都是限量版，價值不菲。
他用力的點頭。笑的時候很用勁，眼尾和嘴角都泛起深刻的笑紋。
看這些紋理就知道，胖子正是金伯的轉世。

店舖東主打開保存妥當的鞋盒，如獲至寶。在金伯二世第一次來變賣時，東主就好奇他哪得來這麼多的收藏。
金伯二世說，他在中學時就喜歡上足球。可惜自己從小就這個身形，跑也跑不動，更莫說要踢球了。他拚命做兼職，儲錢去買球衣和球鞋，彌補沒能當上足球員的遺憾。

「說賣就賣，你捨得的啦？」作為東主，他更明白球迷的心態。

金伯二世直說，不捨得啊。可是他難得約到喜歡的女生在平安夜約會，他想給她買份好看的禮物。
據他所知，她可是很受歡迎的，追求她的人絕對不只自己。在平安夜約到她，是他最值得自豪的成就之一。

他在每年的十二月都會笑著來變賣球鞋，離開的時候一次比一次快樂。
東主暗暗感嘆他如果將這份毅力放在減肥之上，該早就當上足球員了。

直至剛畢業的胖子都變了職場上獨當一面的胖子先生，他也再沒有球鞋可以拿來變賣。
每次走過店舖還是會和東主聊天，隔著櫥窗看一眼自己的青春現在是甚麼價位。

東主沒忘記這個胖子。他用老朋友的腔調說：「都那麼多年了，我連孩子都有啦，你到底泡到她沒有？」金伯二世臉紅起來，整個感覺很是彆扭。
他告訴東主，他們說好每年的平安夜都會見面。每年他送她一份禮物；而作為回禮，她就陪他看一晚燈飾。

別人在期待聖誕節，他卻在期待平安夜。
他聽她說過小時候有哮喘，一著涼了就很麻煩。所以每年聖誕節，他都會織一條頸巾送給她。
可以的話，他希望平安夜能永遠留在深夜十二時之前。那麼，她就不用回去男朋友的身邊。在那一年，他也不用在送她歸家的路上遇上車禍。

兩人相識多年，這個胖子為她付出過那麼多。
這天，是她頭一遍為他而流淚。

金伯二世在醫院醒過來，他沒意識到自己臥在病榻，還想走到她的身旁著她不要哭。
他發覺自己好像走不動，還以為是麻醉藥還沒過。直至她哭著告訴他，醫生說要截掉他的右腿才能保命。

他比自己想像中還要來得快接受，笑對她說：「還好，我把球鞋都賣掉了。」

他知道自己最擅長的莫過於此。
在該哭的時候笑，在該笑的時候要笑得比別人大聲。所以他的笑聲才有慰藉眼淚的力量。在她每次悲傷的時候，才會第一個想起他。

「今年的聖誕禮物，」他沒空去顧及自己，也沒來得及想以後的生活會怎樣。他只想到能和她獨處的時間不多，或許比起自己一雙腿還要寶貴：「看看喜不喜歡？」

她拿出他在車禍前送的禮物，輕輕拆掉盒上一個紅色的絲帶結。

＊ ＊＊

咔嚓。

有緣有孽，連那一腳也還給她了。金伯此生已經再沒虧欠蔣懷恩。

前生無緣無債。不問紅塵，做一名我行我素的書法家；今生的他有債在身。即使沒能被愛，至少也能嘗過愛人的感覺。
要是他沒到過失記食堂的話，我想知道他會比較喜歡哪一生。

如果我當初選擇轉世，或者也能像他一樣，不再成為白紙。

正當我打算將下位死者喚來，一名司書往我這裏探頭一看。他想作出敲門的動作，看見屏風又頓時覺得太滑稽便尷尬地將手收回。
他走進了我的屏風，每步都走得相當生硬。

「獵戶座，」他這樣喊我顯得有點突兀，說話的司書應該是天龍座。不對的話，就是天琴座或白鳥座隨便一個。事實上那群星座離這邊太遠，我們素來不相熟，他無故來訪也夠突然。

「城隍爺說要見你。」

紙言追故：
覺得啱睇嘅，可以like小弟fb支持 ：

連載版聽日會出埋結局，斷更咗咁多日好抱歉，謝謝大家支持

萬事屋個肥仔

咁快完

萬事屋肥仔到底係因為遇上萬事屋先會斷腳？定係因為既定還債而斷腳？如果係既定還債，咁走入萬事屋同做嘅選擇就係命運安排嘅必然？

書展最後一日，果斷買咗孽債府同萬事屋，唔小心秒咗新作，順便補元埋萬事屋

萬事屋個肥仔 我都wow左，樓主好嘢，估唔到個設定咁順，佩服佩服

本來仲驚無人記得

人生苦短，故事都係

Yeah.. 如果真係有孽債府，我估我都會揀轉世，我知我都欠好多人情

高質問題 有讀者喺fb問過一模一樣嘅嘢，唔知係咪巴打你

其實呢個位都無一個既定嘅答案嘅，當然我寫萬事屋嗰陣唔會諗到呢個因果體制。
孽債府嘅設定係 有債必還，under呢個體制，所以其實唔只肥仔，所有萬事屋嘅人 佢哋嘅下場可能都係早被設定好嘅因果

萬事屋讀者 謝謝你呀

言重了 客串玩吓啫

多謝大家留名推post ，執埋少少 十點放結局

「平行時空」結局？

／19

溫室的煙霧好像比往日還要濃，推開青銅門也覺特別沉。大概因為之前都是我遇上問題來向城隍爺稟報。這次，卻他是主動來召見我的。

其實我深知煙霧和門都沒有變。只是對於沒有七情六慾的我們，恐懼和擔憂都只能透過身邊的事物呈現。

這裏一如既往地煙霧瀰漫，城隍爺的身影就在高台上若隱若現。
就如從黃泉大道仰望，孽債府長年都被一股迷霧籠罩，更顯得不真實。

「獵戶，」城隍爺面目模糊，亦不減威嚴：「你當司書幾年了？」

眾所周知，零和空間並沒有時間。因為時間是屬於人間的東西，於我們而言一點意義都沒有。
自入職起，關於孽債府以至零和空間的一切都是城隍爺教會我的。這道問題由他口中問出更奇怪。
作為部下我不好質疑他，只好如實作答：「我不知道。」

聽見這話，城隍爺那端靜默下來。他這才慢慢從煙霧中步出，走下高台，和我只有咫尺之遙。
我在原地一動也不敢動，眼角瞟到他在打量我的整個人。
從頭到腳，目光最後落在我手中的算盤上。

「你這副算盤，都很舊了。」

他這話來得突然，我不知該怎樣反應。
司書在入職時要抵押自己的七情六慾。喜、怒、愛、欲、懼、憎、憂； 見慾、聽慾、香慾、味慾、觸慾和意慾。
柳木算盤就是由我們的情慾轉化而來。

雖然對時間沒有一個概念，但我在孽債府也有一些時日，它變得殘舊也屬正常。
他故意把我找來，不似光是想談這副算盤。

我仍舊沒答話。他在我的身旁繞了幾圈，看似自得其樂。
直至我被盯得不太自在，他才開腔。

「東西舊了呀，就要換新的。你說是嗎？」

這聽起來好像很合常理。可是我們無慾無求，不會追求情感上的需要，更不會在意物質的新舊。

況且，算盤由我們的七情六慾組成。
情感慾望又哪有新舊之分。

「你記得自己為甚麼會留下來嗎？」

說到這裏，我突然明白他把我叫來的用意。大概是我在職也有一段時間，他想知道我有否忘掉初衷。
畢竟反覆的工作會使人磨滅意志，就如大多數生者在人間道覺得厭倦才來到此地。

拋下如意結的原因，我還是記得一清二楚。

事實上每次為死者調製還償配方，這個想法總會在心頭湧現。
當時我說不想再在人間過著可有可無的生活。
只為了自己而活，很累人。
要是我知有人在隔世橋的別端等我還債，我想我過橋會過得灑脫一點。

我們不可能記得自己在人間道的日子。
但當上司書後，我曾經遇過一個同是無緣無債的死者。我偷看過他的備份錄像，一生父母緣薄，十八歲就離家自立。找了一份沉悶的工作，每天過著螻蟻一樣的生活。
這種人雖然活著，靈魂卻和被吞噬的沒兩樣。

沒有歡樂，也沒有悲傷。世間沒有任何一個人或事能牽動他的情緒。

最後，他選擇留下來了。
我把他送到隔世橋，親眼看他拋下如意結。
他以絕望的眼神告訴我，那邊的世界不屬於我們這種人。

「幹活不苦，白活才是最苦的。」他說一個人，太折磨。

當時，他問過我一道問題：「人間很大，明明充滿無限可能。為甚麼就容不下我一個？」
為何那些人虧欠父母、出賣朋友、拋棄情人，卻被人深深記住，甚至在來生還要等他們還債。而他自己不是壞人，也沒作惡。
「我們一生人，到底在哪裏出錯了。」

也許無緣無債的人，就是錯在一輩子也沒有錯。

我安慰他說，就怪人間誤以為這個世界存在好人和壞人，走過善惡門就知道答案。
零和空間不分好壞，人只有「有債」和「無債」之分。

後來我也沒在別的部門見過他。也對，零和空間那麼大，沒緣沒債豈會輕易遇上。
只知道很久以前，我也走過和他一樣的路。

從回憶抽離，我將答案呈交。
「所以我想留在零和空間，成為司書至少能為別人的來世造成一點不同。」

至少我是抱著這種想法，一直在屏風後不停竭的工作。為死者找出他們欠下的債務，也為他們在來世找回欠債的人。聽起來也挺有意義。

見過再多債務才發現，孽原來是最深的一種緣。

「你這樣想，就錯了。」城隍爺一句砸來。
錯這個字使我心頭一顫，他明明說過死後空間是沒有對錯，只有因果。
不是嗎？

「人的來生都是因果使然。」他在空蕩蕩的溫室踱步，腳步聲來得特別凋零：「你所作的設定都只是根據死者種下的因來調製。你根本沒為別人的來世造成影響。」

的確。前生不結下這樣的因，今生又怎會落得這樣的果。
我們的工作某程度上只是負責維持有欠有還的秩序，以免失衡。

「你，你們所有侍者都一樣。」這句話聽起來特別混濁，城隍爺背對著我，似是在自說自話。
「死者是死者，但你們侍者，都是死物罷了。」

從溫室的落地玻璃望開，外面就是一望無際的星空。山腳以下的地方燈火通明，像螻蟻一樣爬動的就是侍者。不分晝夜運作的零和空間就是一片浮華盛世，景致盡收眼底。

「那邊，」他從黑袍伸出右手，指向最東邊某處：「那裏就是輪迴旋處。」

零和空間一向沒有時間，但它卻是唯一一個例外。
因為那裏是人間道和零和空間的唯一接駁口。

所謂「輪迴旋處」，是一個極其龐大的天文鐘，在廣袤無垠的空地豎立。在人間一個叫布拉格的地方亦有一個同樣的，用作標示天體運行。
在這裏，天文鐘的刻度除了標有人間的時間和日子，還有世界各地的城市標誌。
天文鐘像土星，永遠有一個行星環在周邊迴繞，斗轉星移亦從不離棄。

時針指向哪地哪時，即代表出入口的另一端。行星環一直運轉，沒有一刻停下。
輪迴旋處是陰間唯一一個標有時間的地方，所以在這裏工作的侍者叫知更，以天干地支命名。他們看準天文鐘上的時間地點，把死者送往他們該到的地方投胎。

「輪迴旋處有一扇雲門，一扇海門。」
城隍爺一直沒看我：「速報司把死者從雲門帶回零和空間，而死者墜入海門，則能重返人間。」

我對輪迴旋處的認知不多。僅知死者會在那裏投胎，剛死之人也從那邊回來報到。唯有在該處，生和死的距離才會前所未有地接近。

他說海門的海不是三途川，而是母體的羊胎水。
死者會在海門解開如意結，綁在腰間躍下海門，如意結的紅繩便會化成臍帶。

臍帶掉落就成了肚臍，是人的第一個疤痕。
轉世為人，又怎會毫髮無傷。

城隍爺清清喉嚨才繼續說話，似乎先前的閑談都是舖墊。

「投胎轉世其實一點都不簡單。」我只能看見城隍爺的背影，他好像嘆了一口氣。
我沒答話，只待他說下去。

「輪迴旋處送這麼多死者轉世，需要極大的能源才能運行。」

「能源？」

天文鐘的秒針從不停竭。不多不少，一次只跳一格。
雖然零和空間的天空不分日夜，但原來時間一直都在。只是與我們無干。

城隍爺所指的能源，大概是把死者送往人間的能量，好讓他們以一個新的軀體、新的樣貌、新的思想轉世。光是想像也不容易，需要能源支撐運作也不足為奇。

「你知道能源從哪來嗎？」他又問，仍然沒轉過身看我。

直覺告訴我不可能是太陽能或潮汐能這些答案。我憑自己在零和空間的經驗推測，供人轉世的能源原理該和千紙鶴差不多。

「或者，是母親對胎兒的祈願？」
千紙鶴承載著病人親屬的祝福，才得以跟隨病者來到零落空間。我想在輪迴旋處那端也是同樣。

人類不像我們，他們有情。而在零和空間只有我們侍者，最匱乏的就是感情。
所以來到這邊，一笑一淚都罕貴。

城隍爺搖頭，示意我的答案不對。我在後方待他揭曉，方驚覺自己正被一股不安的氣氛渲染。

「那些能源，沒別的。」

「不過是司書的靈魂罷了。」

司書的靈魂？
那，是指我？

城隍爺這才別過臉，一副笑臉向我。
滿臉的皺紋擠出一個過分燦爛的笑容，整個畫面異常詭譎。

「雖然很殘忍，」城隍爺再度走近我，又把我重新打量一遍：「但這副軀體，並不屬於你。」

雖然我們記不起在人間的事，但自有記憶以來，我一直都是以這個模樣生活。
這個身體，又怎可能不屬於我。

「這副軀體，屬於很久很久以前的獵戶座。」
他把手搭到我的肩背上，極其細膩的撫摸著，就似是驗收一件易碎易爛的貨品：「來到現在，我想你是第八手或第九手借用它的人吧。」

借？
我借用了這副軀體？

他要確保這副軀體無恙無虞，才能讓下一個無緣無債的靈魂借用。

「你說，孽債府最大的原則是甚麼。」

驚悚透徹心扉，反射神經替我作答：「……欠債必還。」

他輕聲說好，似是很滿意這個答案。

「有借，就要還囉？」

城隍爺輕笑一聲，想必覺得自己這話很有道理。心底太多疑問，我不能也不敢在他面前宣諸於口。
誰知，他正要將另一個更可怕的事實告訴我。

「事實上，你的記憶也是他們的。」

侍者的記憶依附在軀體中。當不同的靈魂借用這副軀體時，記憶便會層層疊疊的延續下去。

他說，這就等同人間時常流傳的「複製人」傳說。他們會製作一個和本尊一模一樣的人體，賦予它意識就能取代原本的人。
我不是獵戶座，只是他的複製人。

我以為自己從事司書已久，好像已經處理過成千上萬宗的債務，其實大多都是這副軀體的上幾任靈魂經歷過。我只是繼承了他們的記憶，把它續寫下去罷了。

絕望之際，彷彿還有一絲理智告訴我這一切的不合理。

我來到零和空間，決定不再轉世。在隔世橋前拋下如意結，入職儀式過後加入孽債府，成為八十八星座之一的獵戶座。
我的故事一直都是這樣說。

「在你們拋下如意結的一刻，其實就失去意識了。花點功夫讓你的靈魂與軀殼脫離後，我們隨即就把你的軀體丟掉。這也不能怪我們。反正你們都是無債之人，沒人會惦念，軀體丟掉也不可惜吧。」

他的意思是，我原本的軀體早已不存在。
打從我一進入孽債府，已經是借用他人的軀體來生存。

「租，自然是有時限的。」
時限一到，他們就將新靈魂換到這副軀體。

「至於舊的靈魂，」他舉起食指，用力戳著我的太陽穴：「就是時候拿去回收，轉化成供人轉世的能源了。」
他又望向輪迴旋處的天文鐘。人說生和死從來不輕易，原來是真的。

「是有點殘忍吧，」他一盯我的算盤：「但還好的是，反正你們又不會傷心。」

接著，他用結繭的指尖挑起象徵憂傷的一顆算珠。
萬千愁緒，為何算盤可以將它們呈現得那麼輕，人卻不能。

他拍拍我的肩膀：「所以你到現在，已經功成身退啦。」

沒有七情六慾，所以我們從不悲傷，也不氣憤。
只是在這刻，我才發現自己好像丟失了點甚麼。

「甚麼啦，別裝出一副可憐相。」城隍爺見我不說話也不反應，顯得有點不耐煩。

「你的朋友天兔座他呀，早陣子才被換了。」他一副蔑視的嘴臉說，似是想要連我嘗試傷感的權利都剝削：「你也不是不察覺嗎。」

不僅是他，不僅是我。我們每一個都被換過很多很多次了。
「不用自責，不察覺也正常。」城隍爺這話不是揶揄，原因真實才叫人不寒而慄。
「因為你們，每一個都是一樣的嘛。」

「這樣不公平。」
我的聲音在空蕩蕩的溫室，迴繞得有點突兀。
「為甚麼要犧牲我們的靈魂去供死者轉世？你說零和空間不分善惡，眾生平等。這樣……不就是等同判定了侍者的靈魂比死者的更低等——」

城隍爺又輕笑一聲，讓我的問題顯得好像一點意義都沒有。
「因為，你們沒有與人結下孽債的能耐。」

人類獨一無二，因為他們的債務只有他們一人可以還。在世間並沒有其他人可以化解這種孽緣。
這個結，只有他們可以解。

因此他們必須要轉世，重遇那個被欠的人再向他還償。

可是侍者不同，沒緣沒債的靈魂都缺乏獨特性。零和空間的工作任誰都可以辦到，由這種人去擔當最適合不過。

「你知道嗎，因果孽緣是一個很大的體制。
我欠了她，她又偏偏虧欠另一個他。每個人環環緊扣，化解舊債再結下新債，人間道就是這樣一回事。
可是你們是被排除在這個體制外的人。
在因果主宰的人間道當中，你們並不存在。」

人類必須靠債務去證明自己存在的價值。

「存在」是你在活完一生後，回頭一看，發現一路走來原來不只得你一人。
你不只在自己的生命中出現，也在別人的人生中留下過存在的痕跡。

試將每個人的人生都想像成一條直線，大多死者的線與其他線條縱橫交錯。
緊緊纏繞的線，就是結。
而我們侍者的線卻一直自顧自的往前走，直至終點還是那麼簡潔俐落，所以落幕才會那麼落寞。

我想起了轉世處的入口，那個捕夢網。
捕夢網中央是無數蠶絲纏成的細結。正因為不輕易解開，所以才牢固。

人的存在是需要被證明的。大多死者確實存在過。批文的名字、在浪花客棧等待的相關人士等等，所作之孽就是生前活過的有力證明。
「但你們說自己活過，都不過是片面之詞。」

存在價值說得那麼大，其實不過就是這個世界會因為你的消失而有一點點的不同。
或者會有人因為你的消失，而覺得缺了點不能言喻的甚麼。

然而我們被換完又換，這個世界仍然如一。
這種就是「不存在」。

零和空間把我騙了這麼久，我理應不再相信城隍爺所說的話。可是既然他選擇和我坦白這一切，那就證明我已經失去被瞞騙的價值。

「由始至終，你們騙無債的人去當侍者都是一個局嗎？你們只是需要能源，去運作那個該死的輪迴旋處……」

「不對。」他說得輕鬆，仿如置身事外：「你別忘記，你們當初也能選擇轉世。或者你也可以像金伯一樣打破無緣無債的缺口，找到一個值得虧欠的人。」

「可是你們怕失望，怕再次落單的感覺。不願再去人間嘗試尋找那個會和自己結下孽債的人。」

他說，這些不敢去虧欠的靈魂都是一式一樣的。
人間道不需要，零和空間也只貪圖它的能源。

侍者的靈魂被回收後，會被切割得七零八落。
丟進天文鐘中心，就能成為助人轉世的能源。城隍爺說這種使命聽起來，至少我們還能有一點「價值」。

聽說因拒絕還債而被吞噬的靈魂，最後也會變成天上的煙雲，與自己、和眾人的前生融為一體。

要是追溯到生命最原始的狀態，或會駭然發現我們本是同體。
據說靈魂和白雲形狀相近，是因為造物者將極其龐大的白雲一瓣一瓣的撕下，放到人間經歷各種洗禮就成了靈魂。
每個人的存在都是由經歷定義的。

那我懂他的意思了。

人生在世，有欠有還才算活著。
所以在還債體制的定義下，我們並沒存在過。

「總之，一路以來辛苦了。」
他以機械式的腔調說。這話說了出口比起不說還更敷衍。

說罷，一隻冰冷的手掌出其不意地按在我額頭上。暈眩、疼痛、麻痺、無感，然後閃過了很多片段。
不過這些到底是屬於我，還是上幾任靈魂的片段，我也不得而知。他說得對，我們這些沒債之人，都是一個樣的。

反正是白紙，哪一張都無妨。

然而，沒有遭受孽障洗禮的我們最後或者也會回歸白雲的狀態。頭上一片天可能就是這樣形成。
要是你在人間見到這個形態的我們，想起那些讓你得以存在的人就好。

＊ ＊＊

司書依然忙碌的打著算盤，死者輪候的人龍仍然不見末端。外面一切都沒有變。隔不了多久就會有死者在孽債府撒野，不肯過隔世橋投胎。

要是生者知道有孽債府這個地方，相信一切都有因，自然能接受一切的果；知道有前生為引，或來生作續，或者就不會對人間的人或事戀戀不捨。

一生的時間有限，太多人只夠我們擦肩而過。

即使沒能至死不渝，但總有些人，我們會至死不忘。
要結下這種程度的孽緣，方有在來生重遇的資格。

還債體制、因果連繫都定當永恆不變。

我正要離開溫室，城隍爺卻叫住了我。
「別忘了關門，獵戶。」

我順從的照辦。雖然青銅門緊緊閉上，但門縫還是竄出了一絲白煙，好像正要往東邊飄。

孽債府萬載千秋的煙霧瀰漫，都是有因的。

【連載版全文完】
**備註：連載版結局即書中特輯結局「零和以外」

辛苦理想巴

又一個好故

追咁貼嘅夢巴～等我本書呀

睇完有種唏噓

紙言：

短短哋五萬字，多謝留名追看嘅大家
本來都好想將完整版本全數放嚟連載，但係俾幾個朋友睇過都覺得節奏太慢、太多講世界觀嘅地方對劇情無推進等等，用嚟連載可能會悶，所以我將故事入面嘅個案全部摘錄出嚟，再搵適當嘅位加插返少少世界觀，增吓減吓就成為咗而家嘅連載版

唔知有幾多係因為萬事屋而睇嘅舊讀者，但係老實說，寫呢個故事的確比萬事屋要吃力好多好多。最辛苦莫過於當中經歷過好多質疑自己嘅時候，好多次都有一種「點都無可能超越前作」嘅感覺。慶幸得到好多幫助（尤其是編輯大人，感謝）《孽債府》呢個地方才得以誕生。如同以往的故事，希望大家睇完可以帶走一啲嘢，咁就好了

其實小弟五月啱啱畢業，一個月前就開始咗全職工作，好多事情仍在學習和適應（hi同事如果你追緊po），peak season再適逢書展的確有點應接不暇。接下嚟休息一陣，同時亦要更努力工作才可以支撐我繼續寫作。如無意外，下個故事會係重製我嘅第一個長篇小說《愛聽陳奕迅的男孩－講一個第三者的故事》。唔會好耐，希望到時仍然會見得返呢一堆username

最後，喜歡呢個故事／想知道更多消息／純粹想大力支持小弟：

多謝大家 其實寫故事有人睇，真係好開心

有feel就好 我係每次連載完都會有種空虛

萬事屋原來出左新版 仲諗緊點解個封面變左

Btw 新書已買 正

下個故事會係重製我嘅第一個長篇小說《愛聽陳奕迅的男孩－講一個第三者的故事》

嘩！！！！！！！！！！
預先留名

有陳奕迅故
我手機keep住左個playlist 嫁

睇完 唔知我呢世有無欠人/被人欠過呢

會唔會再寫多少少阿花後來啲野落外傳到 依家個後記好似到喉唔到肺咁

我都好信，因果業力，前世因今世果，所以盡量唔會欠任何人野，唔係下世要還

唔係我呀 我冇喺fb留言
咁即係punk妹註定要變punk妹
我好想punk妹得到幸福

出左結局又再重頭睇多次
真係好好睇

好快完呀

中學老師說
得人恩果千年記
以前d人係得人幫助既會感恩
而家d人係幫完人記實 有事攞出嚟翻舊帳

以為最尾會有龍哥大佬個下場睇

好快完啊
等你重製

下世還俾你